<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://ulm.dev/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://ulm.dev/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de" /><updated>2021-09-03T17:53:32+00:00</updated><id>https://ulm.dev/feed.xml</id><title type="html">ulm dev</title><subtitle>build things, create stuff inside the city of ulm.</subtitle><entry><title type="html">Converter von IXSI nach GBFS für Carsharing</title><link href="https://ulm.dev/2021/09/03/ixsi-gbfs-converter/" rel="alternate" type="text/html" title="Converter von IXSI nach GBFS für Carsharing" /><published>2021-09-03T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2021/09/03/ixsi-gbfs-converter</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2021/09/03/ixsi-gbfs-converter/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20210903-carsharing.jpg&quot; alt=&quot;Carsharingauto an der Mobilitätsstation am Eselsberg in Ulm&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass wir für Bikesharing, wie unserem &lt;a href=&quot;https://ulm.dev/projects/openbike/&quot;&gt;selbstgebauten OpenBike&lt;/a&gt;, auf GBFS - der internationalen &lt;a href=&quot;https://github.com/NABSA/gbfs&quot;&gt;&lt;em&gt;General Bikeshare Feed Specification&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; - setzen ist vielleicht bekannt. Aber was genau ist IXSI jetzt? Das &lt;em&gt;Interface for X-Sharing Information&lt;/em&gt;, kurz IXSI, ist ein mit Fördermitteln unter anderem an der &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/277020604_IXSI_-_Interface_for_X-Sharing_Information&quot;&gt;RWTH Aachen entstandener&lt;/a&gt; Standard zum Austausch zwischen Sharingdiensten und Auskunftsdiensten und wird hauptsächlich von der deutschen Carsharing-Industrie benutzt um Daten zwischen den einzelnen Carsharern austauschen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Rahmen der &lt;a href=&quot;https://www.zukunftsstadt-ulm.de/eselsberg/mobilitaets-station&quot;&gt;Mobilitätsstation am Eselsberg&lt;/a&gt; fordern wir von den Anbietern, welche dort Mobilitätsdienste anbieten wollen (und zukünftig auch für alle Mobilitätsanbieter, die in der gesamten Stadt anbieten wollen) die Bereitstellung von offenen Daten zur Verfügbarkeit der Angebote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Bikesharing und Scootersharing fordern wir bereits &lt;a href=&quot;https://www.ulm.de/-/media/ulm/vgv/vp/downloads/escooter/kooperationsvereinbarung-fr-etretrollersharing-in-ulm.pdf&quot;&gt;in unserer Kooperationsvereinbarung [PDF]&lt;/a&gt; GBFS. Zwar wurde GBFS ursprünglich für Bikesharing entwickelt, aber es stellt sich schnell raus, dass sich die Auskunft von Bikesharing und anderen Verkehrsmitteln wie Leihautos gar nicht so stark unterscheidet. Zudem sind bereits für die zukünftige GBFS-Version 3.0 &lt;a href=&quot;https://github.com/NABSA/gbfs/pull/350&quot;&gt;Erweiterungen für Carsharing&lt;/a&gt; und eine &lt;a href=&quot;https://github.com/NABSA/gbfs/pull/354&quot;&gt;Umbenennung zu weniger »Bike«, mehr »Vehicle«&lt;/a&gt; geplant. Daher eignet sich GBFS aus unserer Sicht bereits jetzt dazu, auch offene Daten zu Carsharing auszuliefern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Offene Daten im Carsharingmarkt sind wichtig - und leider zurzeit immer noch sehr rar. Die technischen Dienstleister der Carsharer und vorallem der Bundesverband Carsharing befinden sich, wie vor ein paar Jahren auch die meisten Verkehrsverbünde, noch im Glauben, dass offene Daten sie ins Verderben stürzen und ihre Geschäftsmodelle daran zerbrechen würden.
Eine stichhaltige Begründung für diese Sorge konnte uns bis heute niemand liefern und wir glauben sogar, dass das Gegenteil der Fall ist:
Um so mehr Menschen von einem verfügbaren Mobilitätsangebot wissen, um so mehr sind bereit es zu nutzen. Offene Daten könen genau für diese Sichtbarkeit der Angebote in Karten und Mobilitätsapps sorgen. Um so verbreiteter der Standard der Daten, um so einfacher ist es, diese Daten in vorhandene Anwendungen zu integrieren. Genau deswegen setzen wir hier auf das interantional verbreitete GBFS. Aber auch Prototypen und Nischenanwendungen profitieren hier von Open Data und verbreiteten Standards, da so auf vorhandene Programmierbibliotheken gesetzt werden kann oder Lösungen aus anderen Städten in neue Regionen übertragen werden können ohne dass diese aufwendig neu entwickelt werden müssen.&lt;sup id=&quot;fnref:digitransit&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:digitransit&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und am Ende sitzt die Kundin dann sowieso im Fahrzeug des Anbieters - von einem vielbeschworenen drohenen »Verlust des Kundenkontakts« kann also wirklich nicht die Rede sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Software der in Ulm ansässigen Carsharing-Anbieter unterstützt leider noch kein GBFS, und der Softwareanbieter war nicht bereit, selbst GBFS zu implementieren. Um die Bereitstellung von GBFS als Open Data trotzdem zu ermöglichen, haben wir uns dann also darauf geeinigt, dass uns die vorhandene IXSI-Schnittstelle bereitgestellt wird. Auf deren Basis entwickelten wir dann eine Software, welche die IXSI-Daten regelmäßig abfragt, nach GBFS konvertiert und öffentlich zugänglich macht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis sind nun zwei GBFS-Endpunkte für die beiden Carsharing-Anbieter, welche ihre Leihautos an der Mobilitätsstation anbieten. Die SWU stellt darüber hinaus die Daten für alle ihre Carsharing-Stationen bereit, der Anbieter Conficars leider nur für die Station am Eselsberg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die GBFS-Endpunkte sind unter den folgenden URLs abrufbar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Conficars: &lt;a href=&quot;https://gbfs.conficars.de/gbfs.json&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;https://gbfs.conficars.de/gbfs.json&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SWU2go: &lt;a href=&quot;https://ixsi.swu.de/gbfs.json&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;https://ixsi.swu.de/gbfs.json&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Den Sourcecode des IXSI-GBFS-Converters stellen wir natürlich auch als OpenSource Software  unter der &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/ixsi-gbfs-converter/blob/main/LICENSE&quot;&gt;freien MIT-Lizenz&lt;/a&gt; auf &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/ixsi-gbfs-converter&quot;&gt;https://github.com/stadtulm/ixsi-gbfs-converter&lt;/a&gt; zur Verfügung.
Ein Einsatz des IXSI-GBFS-Converters ist entweder direkt als node.js-Anwendung aus dem Sourcecode oder mit den vorbereiteten Docker-Images unter &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/r/stadtulm/ixsi-gbfs-converter&quot;&gt;https://hub.docker.com/r/stadtulm/ixsi-gbfs-converter&lt;/a&gt; möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir freuen uns auch über gemeinsame Weiterentwicklung des Adapters. Vorallem bei der aktuellen Entwicklungsgeschwindigkeit des GBFS-Standards werden sicher weitere Datenfelder auftauchen, die aus IXSI-Daten befüllt werden können. Aktuell fehlen auch noch die mit GBFS 2.1 eingeführten &lt;a href=&quot;https://github.com/NABSA/gbfs/blob/v2.2/gbfs.md#vehicle_typesjson-added-in-v21&quot;&gt;vehicle types&lt;/a&gt;. Zudem ist der Adapter aktuell nur für Stationsbasierte Systeme implementiert - mangels Free-Floating-Carsharer in Ulm. Falls also eine IXSI-Schnittstelle mit Freefloatern auftaucht, freuen wir uns besonders über Pull-Requests, die diese auch implementieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerdem würden wir uns freuen, wenn weitere Kommunen diesem Beispiel folgen und offene Mobilitätsdaten von den Anbietern einfordern und als Vorraussetzung für den Betrieb von Sharingdiensten machen. Eine &lt;a href=&quot;https://mobilitydata.org/gbfs-and-shared-mobility-data-policy-in-europe/&quot;&gt;Policy-Anleitung&lt;/a&gt; hat MobilityData in den letzten Tagen veröffentlicht, die technischen Vorraussetzungen sind nun mit dem Adapter geschaffen - auch wenn wir hoffen, dass die technischen Dienstleister der Carsharer doch noch einlenken und GBFS direkt in ihre Software einbauen. Bis dahin kann der Adapter auch von den Carsharinganbietern betrieben werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ihr eine Software entwickelt oder betreut, die mit GBFS umgehen kann, integriert doch gern die Daten. Dies hilft auch mehr Bürger*innen und Entscheider*innen zu zeigen, was man mit den Daten alles machen kann - und den Anbietern, dass das alles gar nicht weh tut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und natürlich freuen wir uns, wenn ihr dieses Beispiel nutzt um in eurer Kommune offene Mobilitätsdaten anzusprechen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:digitransit&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ein Beispiel dafür ist &lt;a href=&quot;https://ulm.dev/projects/digitransit/&quot;&gt;digitransit&lt;/a&gt;, welches wir ohne viel Aufwand oder Neuentwicklung für Ulm anpassen konnten. &lt;a href=&quot;#fnref:digitransit&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Constantin Müller, Maximilian Richt</name></author><summary type="html">Ein GBFS-Converter für Carsharing-Daten</summary></entry><entry><title type="html">LoraWAN GPS-Tracker konfigurieren</title><link href="https://ulm.dev/2020/09/25/lora-tracker-konfigurieren/" rel="alternate" type="text/html" title="LoraWAN GPS-Tracker konfigurieren" /><published>2020-09-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/09/25/lora-tracker-konfigurieren</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/09/25/lora-tracker-konfigurieren/">&lt;p&gt;Neben den &lt;a href=&quot;/2020/04/24/wifi-tracker-bauanleitung/&quot;&gt;Wifi-Trackern&lt;/a&gt; benutzen wir als GPS-Tracker hauptsächlich die LoRaWAN GPS-Tracker &lt;a href=&quot;https://www.dragino.com/products/lora/item/142-lgt-92.html&quot;&gt;Dragino LGT 92&lt;/a&gt; in der Ausführung mit eingebautem Akku. Zwar testen wir auch andere Trackermodelle, möchten aber in diesem Artikel kurz beschreiben, wie wir die Tracker konfiguriert haben. Der Vorteil dieser Tracker ist, dass sie als fertiges Produkt gekauft werden können, aber trotzdem komplett &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Open-Source-Hardware&quot;&gt;Open Hardware&lt;/a&gt; sind und die Firmware als Freie/Open-Source-Software veröffentlicht wird. Die Annahme von &lt;a href=&quot;https://github.com/dragino/LGT-92_-LoRa_GPS_Tracker/pulls&quot;&gt;Bugfixes auf GitHub&lt;/a&gt; scheint aber noch nicht so gut zu funktionieren. Der große Vorteil, dass man die Firmware selber anpassen und auch Firmwareupdates selbstständig einspielen kann, bleibt natürlich bestehen. Und das ist bei solchen Geräten nicht selbstverständlich, wie wir bei Experimenten mit Trackern anderer Hersteller schmerzlich feststellen mussten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir möchten in diesem Artikel festhalten wie wir unsere Tracker konfiguriert haben. Die Konfiguration findet, wie in der &lt;a href=&quot;http://www.dragino.com/downloads/downloads/LGT_92/LGT-92_LoRa_GPS_Tracker_UserManual_v1.5.5.pdf&quot;&gt;Anleitung ab Seite 20&lt;/a&gt; beschrieben mit AT-Kommandos über die serielle Konsole statt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Liste aller AT-Kommandos findet sich in der &lt;a href=&quot;http://www.dragino.com/downloads/downloads/LGT_92/DRAGINO_LGT92_AT_Commands_v1.5.3.pdf&quot;&gt;AT-Anleitung des Herstellers&lt;/a&gt;. Hier solltet ihr überprüfen ob die Firmware auf dem Stand der Dokumentation ist, und diese im zweifel aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;akkulaufzeit-optimieren&quot;&gt;Akkulaufzeit optimieren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200925_tracker-laden.jpg&quot; alt=&quot;Dragino Tracker beim Laden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da GPS sehr stromhungrig ist, bieten die Tracker eine Reihe von Konfigurationsmöglichkeiten um für verschiedene Anwendungsfälle die bestmögliche Laufzeit herauszuholen. Wichtigster Punkt: Wie oft wird der GPS-Chip gestartet um die Position zu erfassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gute an den Dragino-Trackern ist, dass diese einen Beschleunigungssensor eingebaut haben und ab Firmwareversion 1.5 lässt der Tracker so konfigurieren, dass dieser uns beim Stromsparen sehr hilft: Unsere Räder stehen die meiste Zeit des Tages ja an einem Fahrradständer. Solange sie stehen brauchen wir keine regelmäßigen Positionsupdates im System. (Vielleicht alle paar Stunden mal, um sicher zu gehen, dass das Rad noch dort steht und kein Lora-Paket zwischendurch verloren gegangen ist.) Mit dem Beschleunigungssensor kann der Tracker erfassen, wann das Rad bewegt wird, und dann anfangen seine Position häufiger zu senden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+TDC&lt;/code&gt; kann man konfigurieren, in welchem Intervall in &lt;em&gt;Milli&lt;/em&gt;sekunden der Tracker seine Position sendet, wenn er bewegt wird. Und mit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+KAT&lt;/code&gt; den Abstand zwischen Aussendungen in &lt;em&gt;Milli&lt;/em&gt;sekunden, solange keine Bewegung registriert wurde. Momentan nutzen wir die Werte &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+TDC=90000&lt;/code&gt; und &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+KAT=1800000&lt;/code&gt;. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+KAT&lt;/code&gt; ist bei uns mit 30 Minuten sehr gering eingestellt, da wir das Feature mit der neuen Firmware erst einmal testen wollten. Wahrscheinlich ist es aber sinnvoll, diesen Wert auf drei Stunden erhöhen. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+TDC&lt;/code&gt; ist bei uns mit 90 Sekunden auch relativ gering, weil wir überlegen in Zukunft &lt;a href=&quot;https://radforschung.org/log/mds-fuer-kommunen-erklaert/&quot;&gt;MDS-Daten&lt;/a&gt; zu generieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Zweiter, für die Akkulaufzeit relevanter Faktor ist, wie lange der GPS-Chip versucht, eine Position zu ermitteln. Sucht dieser nicht lang genug nach Satelliten, ist die Genauigkeit der Position möglicherweise sehr schlecht. Stehen Fahrzeuge öfter unter Brücken, unter Dächern oder an sonstigen Orten mit schlechtem GPS-Empfang, verbraucht der GPS-Chip bei zu langer erfolgloser Suche sehr viel Strom. Diese Zeit lässt sich mit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+FTIME&lt;/code&gt; konfigurieren. (Wert in Sekunden, in unserem Fall &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+FTIME=180&lt;/code&gt;)
Damit im Zusammenhang steht auch die konfigurierbare Mindestgenauigkeit. Das heißt, wir können konfigurieren, ab welcher Genauigkeit sich der Tracker mit der Position zufrieden gibt und diese sendet. Da der Empfänger für eine genauere Position länger braucht und damit mehr Strom verbraucht, müssen wir hier also ein gutes Verhältnis zwischen Genauigkeit und Akkulaufzeit finden. Dies kann sich je nach Anwendungsfall unterscheiden. Nach unserer Erfahrung ist die vorkonfigurierte Genauigkeit von &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+PDOP=3.00&lt;/code&gt; teilweise erschreckend ungenau. Unsere Tracker sind mit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+PDOP=2.00&lt;/code&gt; konfiguriert. Bei &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Dilution_of_Precision&quot;&gt;DOP&lt;/a&gt; handelt es sich nicht um eine Genauigkeit in Metern, sondern um eine dimensionslose Maßzahl für die Streuung der erfassten Positionswerte. Wenn die Genauigkeit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+PDOP&lt;/code&gt; in der Erfassungszeit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+FTIME&lt;/code&gt; nicht erreicht wurde, wird die bis dahin am genausten erfasste Position gesendet. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+PDOP&lt;/code&gt; und &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+FTIME&lt;/code&gt; stehen hier also in einer gewissen Abhänigkeit zueinander - wir haben unser Optimum dabei auch noch nicht gefunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem mit der aktuellen Firmware ist, dass leider die &lt;a href=&quot;https://github.com/dragino/LGT-92_-LoRa_GPS_Tracker/issues/13&quot;&gt;Genauigkeit der GPS-Position nicht mit per Lora übermittelt wird&lt;/a&gt;. Andere GPS-Chips in neueren Hardwarerevisionen könnten sich anders verhalten. Wir haben Tracker in der Hardware-Version 1.4 mit dem Quectel L70-RL GPS-Chip. Es gibt wohl auch eine Nachfolgegeneration auf dem ein anderer GPS-Chip verbaut ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reichweitenoptimierungen&quot;&gt;Reichweitenoptimierungen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Für Orte die nicht so gut mit LoRaWAN abgedeckt sind, gibt es zwei relevante Einstellungen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;datenrate&quot;&gt;Datenrate&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200925_datarte-calcultaor.png&quot; alt=&quot;Datarate Calculator&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Datenrate (oder auch Spreading Factor): LoRaWAN-Nodes können ihre Daten in verschiedenen Geschwindigkeiten senden. Um so langsamer die Daten gesendet werden, um so höher ist die Wahrscheinlichkeit, dass das Gateway zwischen vielen Störfaktoren das gesendete Signal noch herausfiltern kann. Dementsprechend steigt mit niedrigerer Datenrate (höherem Spreadingfactor) also auch in der Regel die Reichweite des Signals. Allerdings ist dabei zu beachten, dass wir uns das Übertragungsmedium mit allen anderen LoRa-Geräten und noch vielen anderen Sendern teilen, die diese offene Frequenz benutzen. Das heißt, um so länger wir senden, um so länger beeinträchtigen wir die Frequenz für alle anderen Teilnehmenden. Neben den rechtlichen Regelungen, die aus diesem Grund die Bundesnetzagentur getroffen hat, gibt es auch noch &lt;a href=&quot;https://www.thethingsnetwork.org/forum/t/limitations-data-rate-packet-size-30-seconds-uplink-and-10-messages-downlink-per-day-fair-access-policy-guidelines/1300&quot;&gt;restriktivere Beschränkungen, die sich die TTN-Community selbst auferlegt hat&lt;/a&gt;. Das soll dafür sorgen, möglichst vielen Geräten die Teilnahme am Netzwerk zu ermöglichen. In der Praxis bedeutet dies: Es gibt einen Richtwert, wie lange jedes Gerät pro Tag maximal senden sollte. Wie viele Daten das sind, wie oft ein GPS-Tracker also seine Daten übermitteln kann, hängt dementsprechend auch mit der Datenrate zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auszurechnen, wie häufig der Dragino-Tracker bei welcher Datenrate senden darf, gibt es diesen großartigen Rechner: &lt;a href=&quot;https://avbentem.github.io/airtime-calculator/ttn/eu868&quot;&gt;https://avbentem.github.io/airtime-calculator/ttn/eu868&lt;/a&gt;. Hier sehen wir, dass die Tracker bei einer Payload-Größe von 21 Byte und der voreingestellten Datenrate (DR5 / SF7) 16 mal pro Stunde, also etwa alle 4 Minuten, ihre Position senden könnten. Damit stoßen wir an keine realen Grenzen, denn schon allein aus Akkulaufzeitgründen  ist es nicht sinnvoll dauerhaft so oft die Position zu übermitteln.
Selbst bei der niedrigsten festeinstellbaren Datenrate (DR2/SF10) dürfen wir noch mehr als zwei Geolocations pro Stunde senden, was in gut ausgelasteten System in denen die Räder mehrere Fahrten pro Tag machen noch deutlich ausreicht, da die Fahrräder sich ja trotzdem die meiste Zeit nicht bewegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dem AT-Kommando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+DR=4&lt;/code&gt; kann man somit die Datenrate auf 4 setzen, was dem Spreadingfaktor 8 entspricht. DR1 und DR2 dürfen nur benutzt werden, wenn &lt;a href=&quot;https://www.thethingsnetwork.org/docs/lorawan/adaptive-data-rate.html&quot;&gt;ADR (Adaptive Data Rate)&lt;/a&gt; aktiviert ist, was in unserem Anwendungsfall eher wenig praktikabel ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;single-channel-gateways&quot;&gt;Single Channel Gateways&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200925_selbstbau-single-channel-gateway.jpg&quot; alt=&quot;Selbstbau Single-Channel-Gateway aus der gleichen Hardware, die wir auch für unsere Wifi-Tracker verwenden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LoRaWAN benutzt im Normalfall 8 Unterfreuqenzen (Channels/Kanäle). Dies dient dazu das geteilte Frequenzband besser auszunutzen. Das heißt auch, dass standardkonforme Gateways auch gleichzeitig auf alle 8 Kanäle hören sollten, um alle gesendeten Nachrichten empfangen zu können. Die Clients wählen sich zufällig einen Kanal, um das Band möglichst gleichmäßig auszunutzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solche vollwertige Gateways sind nicht für alle einfach erschwinglich, auch wenn der Preis für manche Geräte mittlerweile auf unter 100€ gefallen ist. Deswegen existieren Bauanleitungen für Selbstbau-Gateways, die nur auf einem Kanal empfangen und senden. An Orten ohne systematisch aufgebaute TTN-Infrastruktur sind dies womöglich die ersten und einzigen verfügbaren Gateways, oder auch im eigenen Arbeitszimmer für Experimente.&lt;br /&gt;
Da diese Gateways im Durchschnitt aber nur jede achte Nachricht überhaupt empfangen, kann der Effekt solch eines Single-Channel-Gateways erst mal sehr enttäuschend sein. Um temporär Abhilfe zu schaffen, können die Dragino-Tracker in den Single-Channel-Mode versetzt werden. Wenn man die eingesetzte Frequenz des Single-Channel-Gateways kennt, kann der Tracker dann mit z.B. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+CHS=868100000&lt;/code&gt; auf diese Frequenz festgesetzt werden. Das Problem ist, dass dadurch die vorhin angesprochene gleichmäßige Verteilung von Aussendungen auf alle Channels unterwandert wird. Deswegen sollte der Tracker wieder in den Multi-Channel-Mode gesetzt werden (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AT+CHS=0&lt;/code&gt;), sobald er in einem „richtigen“ TTN-Netz mit ausreichend vielen standardkonformen Gateways eingesetzt wird.&lt;/p&gt;</content><author><name>Constantin Müller, Maximilian Richt, Stefan Kaufmann</name></author><summary type="html">Wie wir unsere Lora-Tracker konfigurieren</summary></entry><entry><title type="html">Gedanken zur Fahrradrückgabe, Benachrichtigungen und Authentifizierung</title><link href="https://ulm.dev/2020/07/07/openbike_rueckgabe_benachrichtigungen_auth/" rel="alternate" type="text/html" title="Gedanken zur Fahrradrückgabe, Benachrichtigungen und Authentifizierung" /><published>2020-07-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-07-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/07/07/openbike_rueckgabe_benachrichtigungen_auth</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/07/07/openbike_rueckgabe_benachrichtigungen_auth/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200707_bikepost.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Wochen haben wir uns immer wieder Gedanken über die &lt;strong&gt;Rückgabe&lt;/strong&gt; von Fahrrädern gemacht. Das ist ein Themengebiet, das erstmal recht einfach erscheint, wir durch den Bikesharing-Betrieb aber schon einiges gelernt haben und jetzt mehr spannende Fragen sehen als vorher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan ist es so, dass unsere Räder kostenlos ausgeliehen werden können. Wir beschränken dabei auch die Länge der Ausleihe/Fahrt nicht. Bei kommerziellen Anbietern gibt es meist den Anreiz möglichst kurz zu fahren (weil z.B. die ersten 30 Minuten kostenfrei sind), oder bei Nichtbenutzung die Leihe auch schnellstmöglich wieder zu beenden, da minütlich abgerechnet wird. Bei unserer kostenfreien Ausleihe bestehen diese Anreize zurzeit nicht - was dazu führt, dass wir immer wieder mehrere stunden- bis tagelange Ausleihen gesehen haben, ohne dass sich das Rad bewegt hat. Leute haben also vergessen, die Ausleihe des Rads zu beenden und somit anderen wieder zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am naheliegensten wäre nun bei Ausleihen, die deutlich länger als die Durchschnittsausleihe dauern, die ausleihende Person zu benachrichtigen und zu erinnern, bei Nichtbenutzung das Rad auch wieder zurückzugeben. Unsere Oberfläche ist aber aktuell eine &lt;a href=&quot;voorwiel&quot;&gt;Webapp&lt;/a&gt;. Diese können nur unter Android überhaupt (Web-)Push-Nachrichten auslösen, unter iOS ist dies aktuell gar nicht möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere Möglichkeit Nutzerïnnen über noch offene Leihen zu informieren, wären bereits bestehende Kanäle wie E-Mail, SMS oder diverse Messenger. Da wir in &lt;a href=&quot;cykel&quot;&gt;cykel&lt;/a&gt; aber keine Registrierung und Login selbst anbieten, sondern dies über externe Dienste per oAuth2 abbilden, bekommen wir diese Kontaktmöglichkeiten nur in seltensten Fällen. Zudem werfen wir diese Daten - falls doch übermittelt - sogar aktiv weg. Dies hilft uns dabei, möglichst datensparsam mit persönlichen Daten umzugehen, denn eine wunderbare Möglichkeit für Datenschutz ist es, wenn man Daten gar nicht erst erfasst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun stellt sich jedoch die Frage, ob wir diese Prinzipien über Bord werfen müssten, um über vergessene Rückgaben informieren zu können. Zudem würden uns mehr personenbezogene Daten nur noch mehr Probleme bereiten, wenn wir das zukünftig angedachte Roaming zwischen verschiedenen OpenBike-Instanzen einbauen. In dem Fall müssten diese personenbezogenen Kontaktdaten dann mitwandern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir suchen also einen Weg, Benutzerïnnen Nachrichten zukommen zu lassen, ohne dass wir zwingenderweise einen Bezug zwischen einer Ausleihe, der Nachricht, dem Nachrichtenweg und der Person haben müssen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan benutzt die Kernkomponente von OpenBike zur Authentifizierung oAuth2. Einige Dienste, mit denen eine oAuth2-Authentifizierung möglich ist, bieten selbst auch eine Messenging-Funktion (wie z.B. Twitter mit Direktnachrichten), mit der wir benachrichtigen könnten.
Aber nicht alle Dienste bieten das an und zudem gibt es bei den einzelnen Diensten dafür auch keine einheitliche Schnittstelle. Dies ist aber auch gar nicht das Ziel von oAuth2 - dieser (und verwandte) Standards wie OpenID Connect sind ja eigentlich für die Absicherung von Schnittstellen gedacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noch dazu besitzen viele Menschen ja bereits eine Menge an Möglichkeiten, über die sie erreichbar wären - neben klassisch E-Mail und SMS kämen da noch diverse Messenger, Soziale Netzwerke und andere Dienste in Betracht, die vielleicht sogar schon auf den Smartphones installiert sind und Push-Nachrichten ausspielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unsere Idee wäre es nun eine weitere Komponente zu bauen, die zwischen OpenBike und den Authentifizierungsprovidern liegt und sich einerseits um die Abwicklung der Authentifizierung mit verschiedenen Providern und andererseits um das Weiterleiten von Nachrichten über diese kümmert. 
Diese Komponente sollte also können:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;selbst oAuth Provider sein&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mehrere andere oAuth Provider für den Login unterstützen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;für die Provider die es anbieten, Messaging unterstützen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;für alle anderen die Hinterlegung einer E-Mail-Adresse oder Handynummer (für SMS) ermöglichen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;der Benutzer:in wählen lassen, über welchen Weg sie kontaktiert werden will&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;die Zurordnung zu einer Mailadresse, Handynummer oder Loginprovider aufheben können (für E-Mail-Addresswechsel, neue Handynummer, oder gesperrtem/neuen Account bei einem Provider)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;selbst eine Schnittstelle für Benachrichtigungen anbieten&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Damit schaffen wir zwar wieder ein zentrales System, das personenbezogene Daten hortet, aber dieses wäre zumindest von den Ausleihvorgängen auf unterschiedlichen OpenBike-Instanzen unabhängig. Das ist auch der Grund, warum wir dies nicht direkt in &lt;a href=&quot;cykel&quot;&gt;cykel&lt;/a&gt; einbauen möchten - einerseits sollte diese Kommunikationskomplexität mit zig unterschiedlichen Anbietern nicht in die eigentliche Bikesharingsoftware rein, andererseits sollen auch die personenbezogenen Daten möglichst weit weg davon. Nehmen wir einen kollektiven Betrieb von vielen kleinen OpenBike-Instanzen in unterschiedlichen Nachbarschaften und Städten an, würde ein zentraler Service, der sich um dieses Problemfeld kümmert immerhin den Fokus auf Datenschutz und entsprechende Regelungen an dieser einen Stelle bündeln. Trotzdem können natürlich unterschiedliche Instanzen auch ihre eigenen Login/Notificationservices hosten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sind uns aber auch nach viel drüber grübeln noch nicht ganz sicher, ob das die sinnvollste Variante ist, das Notificationproblem zu lösen. Auch welche Protokolle dort in Betracht kommen könnten - aktuell klingen zumindest oAuth2 und ActivityPub interessant - ist noch offen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir freuen uns daher über weitere Ideen, Anmerkungen oder auch Vorschläge das Ganze komplett anders zu machen. Gerne per Mail an openbike@ulm.dev - oder sogar besser im öffentlichen &lt;a href=&quot;https://matrix.to/#/!ghOLficeAycydtkZtA:matrix.org?via=matrix.org&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#transport-bikesharing:matrix.org&lt;/code&gt; Matrix-Channel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Constantin Müller, Maximilian Richt, Stefan Kaufmann</name></author><summary type="html">Gedanken über Datensparsame Benachrichtigungssysteme für OpenBike</summary></entry><entry><title type="html">Save the date: Eine kleine OpenBike-Konferenz</title><link href="https://ulm.dev/2020/06/30/minikonferenz/" rel="alternate" type="text/html" title="Save the date: Eine kleine OpenBike-Konferenz" /><published>2020-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/06/30/minikonferenz</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/06/30/minikonferenz/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200630_uebertriebeneskonferenzankuendigungsbild.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon von Anfang an gab es am Projekt OpenBike Interesse aus den verschiedensten Richtungen. Und vor allem einen großen Bedarf an Vernetzung und Austausch zum Thema Bikesharing. Nun ist es soweit und wir wollen Verwaltungsmitarbeitende, EntwicklerInnen, Fahrradaktivisten, Mobilitätsabteilungen, ehrenamtliche Fahrradverleiherinnen, Fahrradinteressierte und Raumschiffpilotinnen zusammenbringen. Und zwar in Form einer kleinen Minikonferenz. Das ganze wird am &lt;strong&gt;7. und 8. August&lt;/strong&gt; stattfinden. Und zwar &lt;strong&gt;online&lt;/strong&gt;. &lt;br /&gt;
Hier gehts zur &lt;a href=&quot;https://veranstaltung-stadt.ulm.de/openbike2020/c/y2HycuFw7/&quot;&gt;Anmeldung&lt;/a&gt; und zum aktuellen &lt;a href=&quot;https://cfp.verschwoerhaus.de/openbike2020/schedule/#2020-08-07&quot;&gt;Programmplan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Themen über die wir sprechen wollen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Entwicklungsstand von OpenBike&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Betriebs und Wartungmodelle von Bikesharingsystemen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kommunale Zusammenarbeit bei der Free und OpenSource Software Entwicklung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einbindung von Sharingsystemen in den ÖPNV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zusammenarbeit von Kommunen mit privaten Sharinganbietern&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Datenaustausch zwischen Anbietern und Kommunen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trackinghardware für Sharingräder&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aufsetzen eigener OpenBike-Instanzen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Software und Hardwareentwickung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einführung in die OpenBike Softwareentwicklung&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Und natürlich werden wir in der Auflistung noch einige Themen vergessen haben, deswegen freuen wir uns über Feedback, welche Themenbereiche und Aspekte für euch noch interessant wären, die hier noch fehlen. Und natürlich freuen wir uns um so mehr, wenn ihr euch mit einbringen wollt und einen Vortrag oder Workshop zu einem der Themen halten könnt.
Das Programm soll kein Frontalunterricht werden, sondern vor allem dem Erfahrungsaustausch, Diskussion und als Inspiration dienen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also: Den 7. und 8. August vormerken und &lt;a href=&quot;https://veranstaltung-stadt.ulm.de/openbike2020/c/y2HycuFw7/&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; anmelden! Wir haben es absichtlich auf Freitag/Samstag gelegt, sodass sowohl für Menschen in Verwaltungen, als auch begeisterte Leute aus dem Ehrenamt die Teilnahme möglich wird. Und überlegt euch doch, zu welchem Thema ihr etwas beitragen oder mehr erfahren wollt, eure Themenvorschläge könnt ihr bei der &lt;a href=&quot;https://veranstaltung-stadt.ulm.de/openbike2020/c/y2HycuFw7/&quot;&gt;Anmeldung&lt;/a&gt; mit angeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir freuen uns auf euch!&lt;/p&gt;</content><author><name>Constantin Müller, Maximilian Richt</name></author><summary type="html">Am 7. und 8. August laden wir zu einer OpenBike Onlinekonferenz ein</summary></entry><entry><title type="html">OpenBike Q&amp;amp;A, ein nachgereichter Blogpost</title><link href="https://ulm.dev/2020/06/25/openbike-qa-1-kurzbericht/" rel="alternate" type="text/html" title="OpenBike Q&amp;A, ein nachgereichter Blogpost" /><published>2020-06-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/06/25/openbike-qa-1-kurzbericht</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/06/25/openbike-qa-1-kurzbericht/">&lt;p&gt;Am 20. Mai gab es einen recht kurzfristiges OpenBike Q&amp;amp;A. Eigentlich™ dachten wir an eine kleine Runde, weil uns die freundlichen Menschen aus dem Eigenbaukombinat mit Fragen überschütten wollten. Die Ankündigung ist dann etwas &lt;a href=&quot;https://twitter.com/chaosupdates/status/1262867333824958464&quot;&gt;eskaliert&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten Spaß, haben einfach OpenBike und das Drumherum kurz erklärt und den aktuellen technischen Stand gezeigt. Danach haben wir dann eine wunderbare Diskussion über Bikesharing Systeme, Lastenräder, kommende Features, Tracker und vielen andere spannende Aspekte mit euch führen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders gefreut hat uns, dass das Einrichten einer eigenen OpenBike-Instanz ein großes Thema war, und hier schon mehrere Teilnehmende es geschafft haben die Software erfolgreich selber aufzusetzen. Die Diskussion über die Probleme und unklarheiten bei der Installation haben uns sehr gehofen Lücken in unserer Dokumentation aufzuspüren und spornen uns noch mehr an die Dokumentation weiter zu verbessern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere großartige Entdeckung war, dass sich schon erste Software um das Projekt gebildet hat: So hat das &lt;a href=&quot;https://github.com/Eigenbaukombinat/cykel-manual-tracker&quot;&gt;Eigenbaukombinat Halle eine kleine Anwendung geschrieben&lt;/a&gt;, mit der ein Smartphone als manueller Locationtracker für OpenBike genutzt werden kann. Dies ist gerade zum testen und für kleine Instanzen, die noch keine Tracker an den Rädern installiert haben, nützlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Zusammenhang haben wir natürlich auch darüber gesprochen wie wir mit Contributions umgehen und wie wir kommunizieren wollen. Pull-Requests nehmen wir natürlich gern entgegen. Falls ihr aber trotzdem vorher mit uns über neue Features diskutieren wollt, oder einfach erfahrungen austauschen und auf dem laufenden bleiben wollt, was so passiert, dann kommt in den &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#transport-bikesharing&lt;/code&gt;-Channel im OKF-Slack welcher gleichzeitig auch öffentlich nach matrix gebridged wird: &lt;a href=&quot;https://matrix.to/#/!ghOLficeAycydtkZtA:matrix.org&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#transport-bikesharing:matrix.org&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls ihr unsere recht kurzfristige Runde verpasst habt, dann müsst ihr nicht traurig sein, denn bald gibt es noch ein weiteres, etwas größeres Event. Natürlich wieder als Online-Veranstaltung. Mehr dazu in den nächsten Tagen.&lt;/p&gt;</content><author><name>Maximilian Richt, Constantin Müller</name></author><summary type="html">Kurze Zusammenfassung unserer ersten OpenBike Q&amp;A</summary></entry><entry><title type="html">OpenBike Q&amp;amp;A, Heute, 19:00</title><link href="https://ulm.dev/2020/05/20/openbike-qa-1/" rel="alternate" type="text/html" title="OpenBike Q&amp;A, Heute, 19:00" /><published>2020-05-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/05/20/openbike-qa-1</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/05/20/openbike-qa-1/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200520-graphicdesignismypassion.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In spontanen Terminen sind wir gut. Deswegen gibt es heute 19:00 eine online Q&amp;amp;A zu OpenBike. Wir erzählen kurz was zum Stand des Projektes und ihr dürft uns alle Fragen stellen, die euch dazu schon immer auf dem Herzen lagen. Egal ob ihr nur neugierig seid oder auch gern ein eigenes Bikesharingsystem betreiben wollt, wählt euch heute (Mittwoch, 20.04.2020) um 19:00 auf &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bbb.ulm.dev/b/openbike&quot;&gt;https://bbb.ulm.dev/b/openbike&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ein.&lt;/p&gt;</content><author><name>Stefan Kaufmann, Constantin Müller, Maximilian Richt, Katharina Schweiger</name></author><summary type="html">Heute Live, 19:00 Fragt uns alles was ihr schon immer zu OpenBike wissen wolltet</summary></entry><entry><title type="html">Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten, Teil 3. BigBlueButton in groß</title><link href="https://ulm.dev/2020/04/26/covid19-learnings-3/" rel="alternate" type="text/html" title="Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten, Teil 3. BigBlueButton in groß" /><published>2020-04-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/04/26/covid19-learnings-3</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/04/26/covid19-learnings-3/">&lt;p&gt;(die #coronalearnings von z/da, eine blogpostserie)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieser Teil sollte schon vor einer Woche erscheinen, aber es war einfach so viel zu tun, dass für das Aufschreiben zu wenig Zeit war. &lt;a href=&quot;https://verschwoerhaus.de/was-wir-gerade-tun/&quot;&gt;Auf verschwoerhaus.de&lt;/a&gt; wurde es schon kurz angeteasert und &lt;a href=&quot;https://netzpolitik.org/2020/ulm-baut-offene-bildungsinfrastruktur-fuer-schulen/&quot;&gt;auf netzpolitik.org konnten wir das Projekt auch vorstellen:&lt;/a&gt; Gemeinsam mit der &lt;a href=&quot;https://www.ulm.de/global/datenpool/organisationseinheiten/stadt-ulm/bildung-und-soziales/bildung-und-sport&quot;&gt;Abteilung Bildung und Sport&lt;/a&gt; der Stadt Ulm rollen wir derzeit als Lückenfüller einen &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/BigBlueButton&quot;&gt;BigBlueButton&lt;/a&gt;-Pool für diejenigen Schulen in Ulm aus, die nicht über andere Werkzeuge wie z.B. den derzeit landesweit ausgerollten Pool abgedeckt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Aufschlag dazu fand Anfang der Osterferien statt, und der Leiter der Abteilung war recht pragmatisch in seinem Auftrag. Ein neuer Kollege bei Bildung und Sport, der am 1. April mit der Arbeit anfing, fand folgenden Auftrag für das kleine, gemeinsame Team:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Es wurde […] die Apollo 13 Metapher bemüht. Wir sollen jetzt in einem kleinen Team den „CO2 Filter“ bauen und […] eine Einkaufsliste geben was wir brauchen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Einkaufsliste war schnell gestrickt, und so fingen wir an, den Rollout umzusetzen. Auf dem Weg durften wir uns intensiv mit &lt;a href=&quot;https://social.tchncs.de/@angry/104037839682796290&quot;&gt;den Leuten&lt;/a&gt; austauschen, die den &lt;a href=&quot;https://www.kuketz-blog.de/bigbluebutton-als-virtuelles-klassenzimmer-in-baden-wuerttemberg/&quot;&gt;doch recht mächtigen Rollout&lt;/a&gt; des Baden-Württemberg-weiten BBB-Systems praktisch umsetzen, und auch von Seiten des &lt;a href=&quot;https://www.uni-ulm.de/in/omi/&quot;&gt;OMI&lt;/a&gt; und des &lt;a href=&quot;https://www.uni-ulm.de/einrichtungen/kiz/&quot;&gt;kiz der Uni Ulm&lt;/a&gt; gab es wertvollen Input, wie deren unieigenes BBB-Pool ausgerollt und verwaltet wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Einschub: An der Stelle möchte ich noch einmal den riesigen Vorteil von Freier Software und Open Infrastructure hervorheben: Hier arbeiten sehr viele helle Köpfe auf hohem Niveau an ihren jeweiligen Infrastrukturen, und durch den gemeinsamen Austausch und das gegenseitige voneinander-lernen wird sehr viel mehr daraus als die Summe der einzelnen Teile!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon seitdem wir unser „kleines“ BBB im März aufgebaut hatten, haben wir Anfragen auf verschiedensten Kanälen bekommen, wie andere ein BBB-Setup nachbauen können und wo die Grenzen liegen. Wir haben uns gedacht, dass wir an dieser Stelle sowohl einmal zeigen, wie wir unser Einzel-Server-Setup gebaut haben, und wie skalierende Varianten mit Pools aussehen können. Danach folgen eine kleine FAQ und die Probleme, denen wir begegnet sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwei Dinge sind vorneweg jedoch wichtig: Wir betreuen und betrachten mit unserer Brille vorwiegend die &lt;em&gt;technische&lt;/em&gt; Seite. Zu guter Lehre gehört viel viel mehr als eine Online-Lernumgebung – so wie allein ein Klassenzimmer auch keinen guten Unterricht garantiert. Online-Lehre ist ein ganz eigenes Format, das separater Vorbereitung bedarf. Den Unterricht 1:1 ins Netz zu übertragen, wird in der Praxis nur mäßig zufriedenstellende Ergebnisse erzielen. Das wiederum ist aber kein spezifisches BBB-Problem, sondern es trifft auf quasi alle vergleichbaren Systeme zu.&lt;br /&gt;
Zweitens, wir waren in der letzten Woche vom großen Andrang auf das BBB-Schulsystem sehr überwältigt. Wir dachten anfangs, hier vor allem eine Stopgap-Lösung zu bauen. Ich bin &lt;em&gt;sehr&lt;/em&gt; auf die kommenden Tage gespannt, in denen wir Stück für Stück die Anmeldungen onboarden werden – und dann sehen, wie die Lastverteilung im Tagesgang wirklich aussieht. Das ist der Part, der sich nicht vorab testen lässt. Mal schauen, wie gut ich heute abend schlafen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun aber zur kleinen, quick-and-dirty-Lösung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ein-server-ein-bbb-viele-leute&quot;&gt;Ein Server, ein BBB, viele Leute.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das erste Setup war recht schnell installiert. Es handelt sich um eine kleine &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Proxmox_VE&quot;&gt;Proxmox&lt;/a&gt;-virtualisierte Maschine im Verschwörhauskeller, mit sehr überschaubaren Ressourcen (4 CPUs, 8 GB RAM). Die zugrundeliegende Maschine, auf der die VM läuft, ist ein Dell R610 mit 8× Intel Xeon X5570 bei 2.93 GHz. Insgesamt hat die Host-Maschine 48 GB RAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://robbi5.de&quot;&gt;Max&lt;/a&gt; sagt scherzhaft, dass die VM im Vergleich zu anderen Hostsystemen auf Raspberry-Pi-Niveau ist (wenngleich wir nicht empfehlen würden, solch eine Umgebung auf einem RasPi umzusetzen). In der Spitze waren auf dieser Maschine 58 NutzerInnen größtenteils mit aktiver eigener Webcam aktiv, und das war auch das einzige Mal, dass die CPU an ihre Grenzen kam. Der Traffic lag in der Spitze bei 45 Mbit/s ausgehend und 9,6 Mbit/s eingehend. Wenn alle Teilnehmenden mit Video in der Konferenz sind, sind sowohl der Datenratenbedarf als auch die CPU-Auslastung relativ hoch; wir hatten auch schon Sessions mit 23 Leuten bei 10 Mbit/s outbound und 2.25 Mbit/s inbound. Your mileage may vary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installiert wurde die Maschine mit dem &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bbb-install&quot;&gt;bbb-install&lt;/a&gt;-Script auf Ubuntu 16.04 LTS – ja, BBB funktioniert derzeit offiziell exakt nur auf dieser veralteten Version, was Folgeprobleme z.B. mit Python-Versionen nach sich zieht. Dazu später mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig beim Rollout ist auch, die &lt;em&gt;Möglichkeit&lt;/em&gt; zur Aufzeichnung von Sessions von vorneherein zu deaktivieren. Tatsächlich &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton/issues/9202&quot;&gt;finden nämlich standardmäßig Aufzeichnungen aller Sessions statt&lt;/a&gt;, und der Recording-Knopf setzt hier nur Schnittmarken und startet nach Ende der Session eine Nachbearbeitungspipeline. Das von vorneherein zu deaktivieren schafft bessere DSGVO-Compliance und schützt auch vor vollaufenden Platten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;turn-und-stun-zur-firewalldurchbohrung&quot;&gt;TURN und STUN zur Firewalldurchbohrung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da nicht nur „unsere“ Verwaltung in Ulm, sondern auch andere Behörden und Projektpartner mittlerweile diese Instanz nutzen, ist es sehr wichtig, durch Firewalls durchzukommen, die noch auf Sicherkeitskonzepten von vor 30+ Jahren stammen (alles ist aus Prinzip erstmal zugenagelt). Nach einigem Herumprobieren läuft daher gerade auf einer seperaten VM ein &lt;a href=&quot;https://github.com/coturn/coturn&quot;&gt;coturn&lt;/a&gt;, das &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/STUN&quot;&gt;STUN&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Traversal_Using_Relays_around_NAT&quot;&gt;TURN&lt;/a&gt; auf Port 443 abwickelt. Damit ließen sich zum Erstaunen mancher Gegenstelle sogar bundesministerielle Firewalls durchbohren, bei denen selbst Jitsi bislang nicht funktionierte. Das ist natürlich andererseits wieder der Vorteil einer so eindimensionalen behördlichen IT-Sicherheit ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Mehr zu dieser Besonderheit im skalierenden Ansatz weiter unten, hier gibt es ggf. Fallstricke).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dialin-via-sip&quot;&gt;Dialin via SIP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da im Hintergrund von BBB ein &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Freeswitch&quot;&gt;FreeSWITCH&lt;/a&gt; läuft, lassen sich relativ einfach Einwahlnummern für diejenigen Menschen anbinden, die nicht so einfach ein Headset an ihren Rechner anschließen oder aus anderen Gründen Probleme mit dem Rechner-Audio haben. Hier gibt es eine große Auswahl an SIP-Telefonie-Anbietern mit lokalen Einwahlnummern. Letztlich ist aber die Zahl der eingehenden, gleichzeitig nutzbaren Kanäle begrenzt, weswegen sich hier nur einwählen sollte, wer nicht anders kann. An den Server wird &lt;em&gt;eine&lt;/em&gt; Rufnummer gebunden; die Auswahl des Konferenzraums erfolgt dann über eine PIN.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;einfach-flott-rein&quot;&gt;Einfach flott rein&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zu verschlossenen Konferenzlösungen für bestimmte Nutzergruppen, die meist bei der Person, die das Meeting erstellt einen Account erzwingt, haben wir bei der kleinen Lösung versucht, es so einfach wie möglich zu gestalten. Der Flow, der auch z.B. so bei Jitsi Meet funktioniert, besteht aus der Eingabe eines Raumnamens, der dann angelegt wird, falls er noch nicht existiert. Danach folgt die Eingabe des eigenen Namens. Das Meeting bekommt einen URL, den die Teilnehmenden besuchen können und nur noch ihren Namen eingeben müssen. Ein Vorteil dieser Lösung im Gegensatz beispielsweise zu &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/greenlight&quot;&gt;greenlight&lt;/a&gt; liegt auch darin, dass man sich mit dieser Schmalspurlösung nicht sofort Docker und Datenbanken und E-Mail-Versand und sonstige weitere Abhängigkeiten eintritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das BBB-Frontend dafür ist im Wesentlichen wenig anderes als eine angepasste Variante der HTML5-Demo von BBB. Wir haben es als &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/bbb-easy-join&quot;&gt;bbb-easy-join&lt;/a&gt; veröffentlicht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;monitoring-ein-auge-drauf-haben&quot;&gt;Monitoring, ein Auge drauf haben&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200426_mon1.png&quot; alt=&quot;Monitoring-Graph&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mon.service.verschwoer.haus/d/HIbd_CXZz2/bigbluebutton-server-instance&quot;&gt;Monitoring&lt;/a&gt; mit hübschen Graphen ist &lt;em&gt;immer&lt;/em&gt; toll! Deswegen haben wir auch in der kleinen Lösung Prometheus und Grafana laufen, die ihre Daten über &lt;a href=&quot;https://github.com/greenstatic/bigbluebutton-exporter&quot;&gt;bbb-exporter&lt;/a&gt; bekommen. Dort gab es vor Kurzem auch &lt;a href=&quot;https://github.com/greenstatic/bigbluebutton-exporter/pull/10&quot;&gt;einen Pull Request&lt;/a&gt; eines ~alten~ jungen Bekannten aus dem Jugend-hackt-Kosmos, um zu sehen, wie viele Menschen per SIP eingewählt sind.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;viele-server-viele-bbbs-noch-mehr-leute&quot;&gt;Viele Server, viele BBBs, noch mehr Leute&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Irgendwann ist aber auch auf „handelsüblichen“ Servern die Kapazität zu Ende. Das lässt sich auch nur begrenzt durch mehr CPU-Power beheben. Aufgrund der Systemarchitektur mit &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Node.js&quot;&gt;node.js&lt;/a&gt; – einer Kernkomponente, die sich um den Chat, das Whiteboard, aber auch das Signaling der Status der Teilnehmenden kümmert – laufen hier wesentliche Teile des Setups weiterhin single-threaded. Es gibt ein &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton/pull/8788&quot;&gt;Issue zum Aufteilen&lt;/a&gt; und ein weiteres Issue, um die &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton/issues/8937&quot;&gt;veraltete nodejs-version hochzuziehen&lt;/a&gt;, was das Gesamtsetup hoffentlich etwas performanter macht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egal wie sie aber nun beschaffen sind: Irgendwann braucht es mehr als einen BBB-Server. Aus der BBB-Welt gibt es dafür &lt;a href=&quot;https://github.com/blindsidenetworks/scalelite&quot;&gt;scalelite&lt;/a&gt; für die Lastverteilung. Wie das in etwa aussieht, zeigt das folgende Bild:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200426_scalelite.png&quot; alt=&quot;Andreas Grupp / CC BY-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0)&quot; /&gt; 
Skizze von &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:BBB-Scalelite-Infrastruktur.png&quot;&gt;Andreas Grupp auf Wikimedia Commons&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&quot;&gt;CC BY-SA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Hintergrund steht ein Pool an Servern, die sich jeweils am scalelite anmelden. Der Einstieg der Teilnehmenden erfolgt dann über das Frontend der Wahl – das kann z.B. das erwähnte greenlight sein, aber auch Moodle oder andere passende Plattformen. Scalelite weist dann im Hintergrund der angefragten Session einen Poolserver mit Kapazität zu und dann kann es losgehen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;automatisieren-automatisieren-automatisieren-und-vielleicht-virtualisieren&quot;&gt;Automatisieren, automatisieren, automatisieren (und vielleicht virtualisieren)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um diesen Pool hochzuziehen, haben wir uns diverse Ansible-Playbooks zum Vorbild genommen. Neben den &lt;a href=&quot;https://release.bbb.uni-ulm.de&quot;&gt;Playbooks der Uni Ulm&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/DigitalSouveraeneSchule/bbb&quot;&gt;der Landeslösung&lt;/a&gt; haben wir vor allem &lt;a href=&quot;https://github.com/n0emis/ansible-role-bigbluebutton&quot;&gt;das Skript von n0emis&lt;/a&gt; integriert – noch so ein junger Bekannter aus dem Jugend-hackt-Kosmos :) Das &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/a13-ansible&quot;&gt;letzliche Playbook&lt;/a&gt; ermöglicht es uns, innerhalb von rund 20 Minuten aus einer blanken Maschine einen zusätzlichen Poolserver zu bauen. Für weitergehende Ansätze mit Virtualisierung und Orchestrierung fehlte bislang leider die Zeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200426_mon2.png&quot; alt=&quot;Monitoringgraph von ulmlernt&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch hier gibt es ein &lt;a href=&quot;https://mon.ulmlernt.org/d/HIbd_CXZz/bigbluebutton-all-servers&quot;&gt;Monitoring&lt;/a&gt;, um einen Überblick über den Status und die Auslastung der Pool-Server zu haben. Wir werden uns hier Schritt für Schritt mit den praktischen Daten herantasten müssen – wir wissen grob, wie viel Last ein einzelner Server abkann (die Doku spricht von rund 150 Teilnehmenden, die Uni Ulm meldete Erfahrungen mit bis zu 300 TN), die tatsächliche Last ist aber eine Funktion aus zeitlicher Verteilung, tatsächlicher Benutzung der Räume und wie viele Menschen dabei ihr Video laufen haben. Das wird sich nur in der Praxis ermitteln lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;grenzen-nichttechnisch&quot;&gt;Grenzen, nichttechnisch&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zunächst das Offensichtliche: Alles, was wir hier machen, ist ein Notbehelf. Wir können nicht binnen einer Woche Onlinelehre aus dem Nichts schaffen – und das ist keine Werkzeug- sondern eine Strukturfrage. Ich bin mir sicher, dass in den kommenden Wochen Kiebitzereien von der Seitenlinie kommen werden, warum nicht $XYZ genutzt wurde, weil das ja viel besser gehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kern des Problems ist und bleibt aber: Eine Klassenzimmersituation &lt;em&gt;kann&lt;/em&gt; nicht 1:1 ins Netz übertragen werden, und Onlinedidaktik erfordert ganz andere Vorgehensweisen als Klassenzimmerunterricht. Diese Erfahrung wird nicht viel anders sein als die in der Geschäftswelt, wo in den vergangenen Wochen versucht wurde, klassische Präsenzarbeit mit den Werkzeugen verteilten Arbeitens 1:1 umzusetzen – das geht nur mäßig gut, und &lt;em&gt;effizientes&lt;/em&gt; verteiltes Arbeiten erfordert ganz andere Paradigmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe aber viel Begeisterung und Umsetzungswillen von den ersten alphatestenden LehrerInnen gesehen, und hoffe, dass die Kollegien der teilnehmenden Schulen sich intern und untereinander weiterhelfen und gegenseitig fortbilden. Dass das leichter gesagt als getan ist, ist mir schmerzhaft bewusst. &lt;a href=&quot;https://lehrerfortbildung-bw.de/st_digital/medienwerkstatt/dossiers/bbb/&quot;&gt;Bei der LehrerInnenfortbildung BW entsteht derzeit ein Katalog an Handreichungen&lt;/a&gt;, den ich sehr empfehlen kann. Der Fokus auf gezielt eingesetzte Webinare und Gruppenarbeiten sowie Flipped Classrooms, ergänzt durch Sprechstunden, erscheint mir ein guter Ansatz – denn jetzt kommen wir ins technische.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;grenzen-technisch-allgemein&quot;&gt;Grenzen, technisch, allgemein&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Annahme, dass Online-Unterricht analog zum Klassenzimmer funktionieren kann, kommt sehr schnell schon technisch an Grenzen. Ich zitiere hier verkürzt aus einer Überschlagsrechnung, die mir zur Verfügung gestellt wurde: In ganz Baden-Württemberg finden pro Woche rund 2,2 Millionen Unterrichtsstunden statt. Selbst bei gleichmäßiger Verteilung auf 8 Stunden am Tag über 5 Tage die Woche entspräche dies 55.000 gleichzeitiger Videokonferenz-Sessions. Die oben in der simplen Lösung beobachteten Werte decken sich mit dem, was mir vorliegt: Selbst wenn nur die Lehrkraft an 25 SchülerInnen streamt, liegen wir bei 5–10 Mbit/s outbound. Selbst wenn nun alle Unterrichtsstunden wirklich gleichverteilt über den Tag stattfinden und nur gelegentlich SchülerInnen ebenfalls ihr Video zuschalten, kommen wir so schnell in den Terabit-Bereich, um Lastspitzen abzufangen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und da reden wir noch gar nicht von den Peering-Problematiken zu Access-Netzen oder der Situation, wenn mehrere SchülerInnen sich einen Anschluss teilen – und schon gar nicht von Fragen sozialer Ungleichheit und wer überhaupt genügend passende Endgeräte hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass diese Fragen auch keine der anderen Webconferencing-Lösungen beantworten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach diesem kleinen ~Downer~ Realitätscheck nun noch ein paar andere Limitationen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;grenzen-technisch-bbb&quot;&gt;Grenzen, technisch, BBB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Bauprozess für BBB ist… problematisch. Die Plattform an sich finde ich für Onlinelehre enorm stark. Man merkt der Developer-Community aber an, dass sie lange Jahre ein Nischendasein fristete, und die größere Free-Software-Welt erst jetzt – notgedrungen – so richtig auf sie aufmerksam geworden war. Wie oben beschrieben baut BBB auf Ubuntu 16.04 LTS ab, derweil seit dieser Woche schon die &lt;em&gt;übernächste&lt;/em&gt; LTS-Version veröffentlicht wurde. Die Voraussetzungen für den Bau und die Paketierung des Systems sind nur spärlich dokumentiert, &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton/issues/8861&quot;&gt;was mittlerweile durch die neugewonnene Aufmerksamkeit auch umfangreich diskutiert wird&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus folgende Effekte sind auch zu sehen. Das Projekt BBB macht gerade durch die vorher nie dagewesene Aufmerksamkeit rapide Entwicklungsschritte. Alle paar Tage erscheinen neue Package-Releases, und nicht immer ist im Changelog oder durch Release-Notes erkennbar, dass für das Ausrollen der neuen Pakete Änderungen auf die URLs der passenden Repositories nötig sind.&lt;br /&gt;
Ich halte es auch für wichtig, hier offen mit &lt;a href=&quot;https://github.com/tchenu/CVE-2020-12112/&quot;&gt;bereits erkannten&lt;/a&gt; und möglicherweise künftig noch auftretenden CVEs umzugehen. Wir arbeiten weiter daran, eine technisch möglichst umfassende Absicherung unseres BBB-Pools gewährleisten zu können. Es kann aber seriöserweise ebensowenig wie bei anderen – auch proprietären – Werkzeugen versprochen werden, dass BBB grundsätzlich „sicher“ ist. Das ist mit ein Grund, warum wir so darauf pochen, dass Webconferencing-Werkzeuge kein 1:1-Transfer von Präsenzklassenräumen sein können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hoffen alle darauf, dass BBB in der nahen Zukunft schrittweise einen Security-Audit bekommt und die vermutlich unerwartete und ungewollte Rolle als kritische Infrastruktur aktuell noch viel mehr Augen und Aufmerksamkeit auf das Projekt lenkt – damit am Ende wir alle mehr davon haben. Die Liste an Pull Requests und Verbesserungsvorschlägen ist in der Tat gleichermaßen vielfältig wie Anlass zur Freude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Baustelle, die &lt;a href=&quot;https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton/issues/8133&quot;&gt;nicht nur uns betrifft,&lt;/a&gt; sind Audioprobleme bei iOS-Geräten. Die großartigen Datenzauberer und -hexen in unserem Team arbeiten gerade an einer besseren STUN/TURN-Konfiguration, um auch dieses Problem zu lösen und danach auch zu dokumentieren. Auch hier sind aber nicht nur wir am Ball, glücklicherweise. Wenn ich nach Twitter gehe, sieht sich gerade gefühlt ein Drittel der Tech-Welt BBB näher an.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mehr&quot;&gt;Mehr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gerade diese gesammelte Aufmerksamkeit ist im deutschsprachigen Raum gerade erfreulich gebündelt. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/systemagie&quot;&gt;Holger&lt;/a&gt;, der schon eine tragende Rolle bei der Weiterentwicklung von digitransit im verteilten Transportkollektiv einnimmt, hatte &lt;a href=&quot;https://twitter.com/systemagie/status/1251141205494239232&quot;&gt;vergangenen Montag schon zu einem Austausch&lt;/a&gt; im Rahmen des &lt;a href=&quot;https://di.c3voc.de/&quot;&gt;digital verteilten Onlinechaos&lt;/a&gt; eingeladen. Morgen abend soll es eine nächste Runde des Austauschs geben, und es existiert auch &lt;a href=&quot;https://matrix.to/#/#bigbluebutton-de:matrix.org&quot;&gt;ein Matrix/Riot-Channel&lt;/a&gt;, der auch in den Slack der Open Knowledge Foundation gespiegelt wird. Ich kann nur alle Interessierten einladen, sich einzubringen – gemeinsam können wir noch viel mehr aus diesem Projekt machen :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das nun als sonntagabendlicher sehr später Aufschrieb des Status Quo. Morgen wissen wir mehr, ob uns das Ding um die Ohren fliegt. Stay tuned.&lt;/p&gt;</content><author><name>Stefan Kaufmann, Constantin Müller, Maximilian Richt, Katharina Schweiger</name></author><summary type="html">(die</summary></entry><entry><title type="html">Wifi-Tracker bauen</title><link href="https://ulm.dev/2020/04/24/wifi-tracker-bauanleitung/" rel="alternate" type="text/html" title="Wifi-Tracker bauen" /><published>2020-04-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/04/24/wifi-tracker-bauanleitung</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/04/24/wifi-tracker-bauanleitung/">&lt;p&gt;Wir hatten &lt;a href=&quot;/2020/01/13/trackinghardware/&quot;&gt;im Januar schon einmal beschrieben&lt;/a&gt;, dass wir auch selbst entwickelte Wifi-Tracker zur Positionsbstimmung benutzen. Das &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/Lora-Wifi-Location-Tracker/blob/master/hardware/README.md&quot;&gt;Hardwaredesign&lt;/a&gt; und die &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/Lora-Wifi-Location-Tracker&quot;&gt;Firmware&lt;/a&gt;, welche wir dafür entwickelt haben ist natürlich als OpenSource bzw. OpenHardware auf GitHub verfügbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allerdings ist es sicher auch interessant, wie genau wir die Tracker momentan einsetzen. Theoretisch funktioniert die Platine ja einfach, wenn man sie zusammen baut, aber irgendwie muss sie ja auch ans Fahrrad und mit Strom versorgt werden. Wie wir das aktuell umsetzen, beschreiben wir hier.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flashen&quot;&gt;Flashen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/ESP-12F-flashtool.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Hardwaredesign sind Kontakte für Datentransfer und Buttons für Flash und Reset vorgesehen, um die Firmware auf dem fertig gelötetem Board aufzuspielen. Allerdings flashen wir die Firmware schon vor dem Auflöten mit einem &lt;a href=&quot;https://de.aliexpress.com/wholesale?SearchText=burner+esp12&quot;&gt;testboard programmer&lt;/a&gt; auf das ESP12-Modul. Zum einen vermeidet man dadurch, bei vielen Platinen immer wieder Kontaktkabel an und wieder abzulöten, andererseits kann man auch so die Buttons weg lassen, was im Zweifel zusätzlich nochmal Platz spart.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zusammenlöten&quot;&gt;Zusammenlöten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/ESP-und-RFM-loeten.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Zusammenlöten starten wir mit dem ESP12-Modul. Es empfiehlt sich dieses zum Löten mit einer &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Dritte_Hand&quot;&gt;dritten Hand&lt;/a&gt; oder einer Klemme an der Platine in der richtigen Kontaktposition zu fixieren. Danach das Gleiche noch mal mit dem RFM-96 LoRa-Modul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/platine-backside.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind diese beiden Bauteile angelötet, kommen die Kleinteile auf der Rückseite dran. Dabei sind eigentlich nur die fünf &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;10k&lt;/code&gt;-Widerstände und der &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;100uF&lt;/code&gt;-Kondensator relevant. Die &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;1k&lt;/code&gt;-Widerstände sind nur nötig, wenn die serielle Schnittstelle zum Flashen oder Debuggen benutzt werden soll. Die &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;100k&lt;/code&gt;- und &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;680k&lt;/code&gt;-Widerstände waren ursprünglich zum Messen der Spannung gedacht, verbrauchen ohne weitere Hardwaremodifikation  aber zusätzlich Strom im Schlafzustand und werden deswegen momentan auch von der Firmware nicht unterstützt. Dieses Problem wollen wir in zukünftigen Hardwareversionen aber lösen, da die Information zum Batteriezustand im Betrieb durchaus wichtig ist. Den Spannungsregler &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AMS111733&lt;/code&gt; können wir in unserem Fall auch komplett weg lassen, da wir den Tracker mit zwei AA Batterien betreiben, welche die gewünschte Spannung schon von Haus aus liefern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/antenne.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An dem Antennen-Pin vom RFM sollte noch ein Kabel als Antenne angelötet werden. Dieses kann dann später nach dem Einbau gekürzt werden. Billige Spiralantennen haben sich bei uns als schwer zu löten und nicht sehr effektiv herausgestellt. Das kann aber bei anderen Antennen durchaus anders sein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gehäuse&quot;&gt;Gehäuse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/gehaeuse-original.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach langem Experimentieren und langer Suche nach einem günstigen Gehäuse, welches den Tracker und die Batterien platzsparend fassen kann, haben wir uns für ein modifiziertes 3×AA Batteriegehäuse entschieden. Die Verkabelung im Gehäuse wird so modifiziert, dass nur zwei Batterien genutzt werden. Im dritten Fach findet dann der Tracker seinen Platz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von diesen Gehäusen gibt es leicht abweichende Ausführungen, die Verkabelung ist aber in der Regel immer gleich. Preislich liegen die Gehäuse bei AliExpress je nach Menge und Umrechnungskurs bei etwa 40-70 Cent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/abdeckung-offen.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als erster Schritt wird die Abdeckung über dem Schalter gelöst (manchmal geschraubt, manchmal gesteckt). Dadurch kann der Schalter zusammen mit dem schwarzen Kabel und der Spirale nach oben raus gezogen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/kabel-nach-oben-biegen.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im nächsten Schritt kann das rote Kabel bis zum Metallplättchen heraus gezogen, und das Kabel nach oben gebogen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/schwarzes-kabel-anloeten.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Nächstes muss der Doppelkontakt nach oben aus der Halterung gezogen werden. An die Seite ohne Feder kann nun ein Kabel angelötet werden. (Ich verwende da immer ein Stück des vorher gezogenen schwarzen Kabels.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/verbindung-anloeten.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach müssen die beiden Kabel nur noch so eingekürzt werden, dass sie bequem an die Platine gelötet werden können. Zum Abschätzen des Abstandes empfiehlt es sich, die Platine schon mal in die endgültige Stelle einzulegen. Das rote Kabel wird nun an den &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;3V&lt;/code&gt; Kontakt gelötet und das schwarze auf &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GND&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/beschriftet-und-batterien.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerdem beschriften wir die Platinen noch mit einer Kurzform der TTN-Device-ID, welche wir vorher in der Firmware konfiguriert haben, damit es später keine Verwechslungen gibt. Nun können die Batterien rein und der Deckel drauf. Falls die Platine beim Schütteln klappert, kann noch ein bisschen Füllmaterial ins Gehäuse geklemmt werden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;verkleben&quot;&gt;Verkleben&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/zugeklebt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt kommen wir zum unausgereiftesten Teil des ganzen: Das Gehäuse ist alles andere als wasserdicht. Deswegen haben wir es einfach mit ordentlich Gaffa verklebt. Dabei unbedingt auf die Ecken achten. Das ganze ist dann leider beim Batterien tauschen etwas unbequem, da das alles wieder aufgeschnitten werden muss. Bei uns halten die Batterien aber so etwa 3 bis 4 Monate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/kondenzwasser1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis jetzt hatten wir noch keine Fälle in denen nennenswert Wasser rein geflossen wäre, wie wir das bei den Abzweigdosen für die GPS-Tracker schon erlebt haben. Allerdings hatten wir jetzt schon Fälle, in denen sich Korrosion gebildet hat und sich Kondenswasser abgesetzt hat. Hier könnte vielleicht ein kleiner Beutel Silica-Gel nicht schaden. Über Vorschläge und Ideen zur besseren Abdichtung freuen wir uns immer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/kondenzwasser2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;klett&quot;&gt;Klett&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200423-wifi-tracker/klett.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Verkleben werden auf einer Seite noch zwei Streifen Hakenklett angeklebt. Auf der Innenseite der Beschriftungsplatten unserer Fahrräder befinden sich auch zwei Flauschklettstreifen - und da wird der Tracker dann einfach angeklettet. Das hält! Außerdem sollte auch außen auf den Tracker noch einmal die Tracker-ID drauf geschrieben werden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mitentwickeln&quot;&gt;Mitentwickeln&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Für alle, die Interesse haben sich auch einen Wifi-only Geolocation-Tracker zu bauen, hätten wir auch noch ein paar unbestückte Platinen, die wir gern verschicken können. Schickt uns dafür einfach eine Mail an openbike@ulm.dev&lt;/p&gt;</content><author><name>Constantin Müller</name></author><summary type="html">Wie wir die Wifi-Geolocation-Tracker zusammenbauen.</summary></entry><entry><title type="html">Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten, Teil 2</title><link href="https://ulm.dev/2020/04/12/covid19-learnings-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten, Teil 2" /><published>2020-04-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-12T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/04/12/covid19-learnings-2</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/04/12/covid19-learnings-2/">&lt;p&gt;(die #coronalearnings von &lt;a href=&quot;https://www.ulm.de/leben-in-ulm/digitale-stadt/geschaeftsstelle-digitale-agenda&quot;&gt;z/da&lt;/a&gt;, eine blogpostserie)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vier Wochen arbeiten wir nun schon verteilt, und das ging bislang besser als ich dachte. Der Austausch mit &lt;a href=&quot;/2020/03/26/covid19-learnings-1/&quot;&gt;Slack, BigBlueButton, Mailscan und E-Mail&lt;/a&gt; funktioniert recht flüssig – wenngleich es doch nicht dasselbe ist, wenn man die KollegInnen so gar nicht regelmäßig an einem Ort sieht. Einige Dinge haben es aber nicht mehr oder zu beiläufig in den letzten sehr langen Blogpost geschafft, weswegen ich sie hier noch einmal hervorheben möchte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;it-is-not-about-the-tools&quot;&gt;It is not about the tools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jetzt verteilt zu arbeiten ist etwas grundlegend anderes als würde man einfach die bisherige Arbeitspraxis mit ein paar Werkzeugen umorganisieren. Wir haben im Team eine recht große Bandbreite: Einige von uns sind schon sehr vertraut damit gewesen, über die nun gemeinsam genutzten Werkzeuge mit einem verteilten Team zu arbeiten. Für andere war das eine spannende und ungewohnte neue Sache. Das hieß nun auch: Tipps und Tricks weitergeben, wie man sich gut in dieser Situation organisiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was das heißt, haben dankenswerterweise aktuell &lt;a href=&quot;https://verwaltungsrebellen.de/zusammenarbeit-auf-distanz-teil-2-hilfreiche-vereinbarungen/&quot;&gt;die Verwaltungsrebellen in einem eigenen Blogpost aufgeschrieben.&lt;/a&gt;. Vieles davon kann ich so unterschreiben. Auf einige Besonderheiten möchte ich aber noch einmal gesondert eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;es-gibt-keine-aufgeschnappte-wissensweitergabe-mehr--kill-the-dms&quot;&gt;Es gibt keine aufgeschnappte Wissensweitergabe mehr → Kill the DMs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Büro bekommt man auch unter der Woche und ohne große Austauschrunden zumindest in Teilen mit, was die anderen Teams machen. Ausgleich können Präsenz-Jour-Fixes schaffen – wie im &lt;a href=&quot;https://basecamp.com/guides/how-we-communicate&quot;&gt;exzellenten Aufschrieb von Basecamp umrissen&lt;/a&gt; gilt jedoch: &lt;em&gt;“Meetings are the last resort, not the first option.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Basecamp-Post kann ich nicht zu wenig empfehlen. Was dort aber nicht explizit ausgedrückt wird: Für verteiltes Arbeiten ist es unglaublich wichtig, Ideen in nachvollziehbaren öffentlichen Räumen auszutauschen, &lt;strong&gt;nicht in 1:1- oder Gruppen-DM-Konversationen.&lt;/strong&gt; Das ist nicht unbedingt intuitiv, wenn man neu in diese Arbeitsform einsteigt: Vielfach steht der Wunsch im Vordergrund, den Noise-Level in den gemeinsamen Gruppenkanälen niedrig zu halten und andere nicht mit scheinbar unnötigen Nachrichten „zu überlasten“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für ein Team, das auch verteilt mitbekommen soll, was wo ausgetauscht wird, ist es jedoch kritisch, auch nebenher aufzuschnappen, welche sie ggf. betreffenden Informationen in anderen Teilgruppen besprochen werden. Zu oft passiert es sonst den nicht-öffentlich in Kleingruppen Diskutierenden, dass sie den Eindruck bekommen, ihre (meist intensive) Kommunikation ist auch den anderen bekannt – obwohl das nicht der Fall ist. Am Ende passieren dann Informationsverluste, so dass der Rest nicht von stattgefunden habendem Austausch erfährt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dauernde Gruppen-Meetings sind dazu dennoch keine sinnvolle Alternative. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/dhh/status/1243913299403493376&quot;&gt;Wie @dhh auf Twitter schreibt:&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The best Zoom alternative is fewer virtual meetings and more considered, long-form write-ups. It won’t replace them all, but if your remote day is nothing but a long series of Zoom meetings with small breaks in between, you’re probably doing it wrong.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das bringt uns auch gleich zum nächsten Punkt:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;größere-ideen-bedürfen-längerer-texte--writing-solidifies-chat-dissolves&quot;&gt;Größere Ideen bedürfen längerer Texte → Writing solidifies, chat dissolves&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Informationsüberfluss oder zu hoher Noise-Level in den gemeinsamen Kanälen ist nämlich durchaus ein Ding. Die Konsequenz ist aber, dass das, was dort besprochen wird, idealerweise immer nur der Anfang separat nachgehaltener, verschriftlichter Ergebnisse ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://basecamp.com/guides/group-chat-problems&quot;&gt;In einem weiteren Basecamp-Post&lt;/a&gt; sind die Vor- und Nachteile von Teamchats hervorragend zusammengefasst. Der für mich herausstechende Teil, den ich hier meine:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tell people to “write it up” instead.&lt;/strong&gt; Stuck in a chat that’s going on way too long? Talking a lot but not making progress? Stop the conversation and ask someone to “write it up” — take it to long-form, make it asynchronous. Let someone make a complete point all at once and then give people time to absorb it and respond in kind, over time.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese Erkenntnisaufschriebe können dann nachgehalten werden – egal ob per Mail, in einem abgelegten Dokument oder als zu Protokoll gegebenes und dann &lt;em&gt;falls nötig&lt;/em&gt; in einem Jour Fixe diskutiertes FYI-Topic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das gilt &lt;strong&gt;insbesondere&lt;/strong&gt; dann, wenn der Teamchat auf einem der diversen Free Plans läuft, die nur die letzten 10.000 Nachrichten durchsuchbar vorhalten – alles was davor war, kann später nicht mehr nachvollzogen werden. Selbst wenn nicht, gehört dieser Grundsatz aber unbedingt eingehalten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;und-sonst-noch-so&quot;&gt;Und sonst noch so&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Einige Links&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://corona.osna.social/jitsi&quot;&gt;Eine Handreichung für Jitsi&lt;/a&gt; vom Chaostreff Osnabrück&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.spiegel.de/kultur/homeoffice-zehn-regeln-zum-ueberleben-kolumne-a-4bf38703-7677-424a-8e78-e94318008710&quot;&gt;Tipps für Work-from-Home&lt;/a&gt; beim Spiegel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://verwaltungsrebellen.de/interview_claus-arndt/&quot;&gt;Ein Interview mit Claus Arndt&lt;/a&gt; bei den Verwaltungsrebellen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://drk-wohlfahrt.de/sonderseiten/soziale-innovation-digitalisierung/werkzeuge/&quot;&gt;Eine Tool-Liste für verteiltes Arbeiten&lt;/a&gt; von der DRK-Wohlfahrt&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Und nicht zuletzt, &lt;a href=&quot;https://corporate-rebels.com/the-ultimate-remote-work-policy/&quot;&gt;The Ultimate Remote Work Policy (in 3 Words)&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;We trust you.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Stefan Kaufmann</name></author><summary type="html">(die</summary></entry><entry><title type="html">Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten</title><link href="https://ulm.dev/2020/03/26/covid19-learnings-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Eine Stadtverwaltung lernt mobiles Arbeiten" /><published>2020-03-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://ulm.dev/2020/03/26/covid19-learnings-1</id><content type="html" xml:base="https://ulm.dev/2020/03/26/covid19-learnings-1/">&lt;p&gt;(die #coronalearnings von z/da, eine blogpostserie)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir entführen diesen Blog kurzzeitig, um in den kommenden Wochen hier festzuhalten, wie die Digitale Agenda der Stadt Ulm auf die &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/COVID-19-Pandemie_in_Deutschland&quot;&gt;Covid-19-Pandemie&lt;/a&gt; reagiert. Im Nachhinein sind die Maßnahmen nicht mehr so einfach zeitlich zuzuordnen – zu viel ist zu schnell passiert, und nicht nur bei uns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der letzten Februarwoche haben wir begonnen, Worst-Case-Szenarien zu skizzieren: Was passiert eigentlich, wenn eine Infektionskrankheit einmal durch die Bevölkerung wandert und dabei auch die Funktion der öffentlichen Verwaltung mit ihrer starken Präsenzkultur stark einschränkt? Die Digitale Agenda ist dabei für Ulmer Verhältnisse &lt;em&gt;relativ&lt;/em&gt; stark aufgestellt: Alle von uns haben Laptops und Möglichkeiten, mobil zu arbeiten. Es muss aber klar sein, dass dieses Prinzip auch bei kritischen Einrichtungen der Stadt durchgezogen werden können muss. Mein Lieblingsbeispiel ist die Stadtkasse, die auch bei weitgehender Isolation und mobilem Arbeiten der Beschäftigten noch in der Lage sein muss, Zahlungen und Bezüge anzuweisen, damit Menschen nicht finanziell auf dem Trockenen sitzen – diesen Fall habe ich auch auf Twitter &lt;a href=&quot;https://twitter.com/_stk/status/1237042216981405696&quot;&gt;mehrfach&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/_stk/status/1239559991423623169&quot;&gt;thematisiert&lt;/a&gt;, und die weitgehend ausbleibende Reaktion aus Verwaltungstwitter machte mich sehr nachdenklich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben unsere Bedenken Stadt-intern in der ersten Märzwoche weitergemeldet und auf die schnelle Ausrollung mobiler Arbeitslösungen gepocht. Gleichzeitig haben wir Vorbereitungen getroffen, auf eine Losung hin quasi sofort ins mobile Arbeiten abtauchen zu können, um selber kein Infektionsvektor zu sein, wenn wir weiter zu mehrt in einem Büroraum sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200326_vsh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der zweiten Märzwoche haben wir auch &lt;a href=&quot;https://verschwoerhaus.de/cve-covid-19-aktuelle-massnahmen/&quot;&gt;im Verschwörhaus Maßnahmen ergriffen&lt;/a&gt;. Spannend anzusehen war der Effekt, dass die jeweilige Maßnahme bei der Planung erst einmal drastisch klang, einen Tag später bei der Umsetzung mindestens geboten wirkte und meist noch einen Tag später komplett überholt war. Am Dienstag (10.3.) wurde die namentliche Registrierung von Anwesenden überlegt und am Mittwoch (11.3.) nach Absprache mit den Ehrenamtlichen vollzogen. Donnerstag morgen (12.3.) wurde die prophylaktische Schließung des Hauses diskutiert, am Freitag (13.3.) für vorerst eine Woche verkündet, am Samstag (14.3.) griff die Allgemeinverfügung der Stadt und verlängerte die Schließúng bis Mitte April, und Dienstags (17.3.) darauf verlängerte &lt;a href=&quot;https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/200322_CoronaVO_konsolidierte_Fassung.pdf&quot;&gt;die CoronaVO der Landesregierung&lt;/a&gt; eventuell die Schließung bis zu ihrem Außerkrafttreten im Juni – wir sind uns nicht 100% sicher, um ehrlich zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit eben diesem Freitag, dem 13. März, ist auch die Digitale Agenda weitgehend im „mobilen Arbeiten“. Das ist wohlgemerkt &lt;a href=&quot;https://www.komnet.nrw.de/_sitetools/dialog/29501&quot;&gt;nicht dasselbe wie „Telearbeit“&lt;/a&gt;, wo die Bestimmungen der &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Arbeitsst%C3%A4ttenverordnung_(Deutschland)&quot;&gt;ArbStättV&lt;/a&gt; und des &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Arbeitsschutzgesetz&quot;&gt;ArbSchG&lt;/a&gt; greifen würden – was womöglich diverse Arbeitgeber auch erst einmal davon abgehalten hat, die Fürsorgepflicht gegenüber den eigenen Beschäftigten so wahrzunehmen, dass sie mobil arbeiten und somit vor einer Rolle als Glied in der Infektionskette geschützt sein können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Haus ist bei uns seither nur noch eine Rumpfmannschaft, um diejenigen Dinge zu bearbeiten, die wirklich zwingend physische Präsenz erfordern: Die Post bearbeiten, Pakete entgegennehmen, … Blumen gießen (nicht vergessen!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben in den vergangenen 1,5 Wochen viel gelernt. Nicht vergessen werden darf, auch der Teil der Verwaltung, der den Rest der Verwaltung ins 21. Jahrhundert bringen soll, wird &lt;em&gt;in der Regel&lt;/em&gt; und in der Breite nicht an der allervordersten Speerspitze der Digitalisierung mitmarschieren (das 21. Jahrhundert ist ja jetzt auch schon eine Weile alt). Selbst die Digital-affinsten Verwaltungsbeschäftigten können hier noch etwas lernen. Das ist auch nicht schlimm – schließlich zeigt das die noch bestehenden Klüfte auf, und aus denen lässt sich ganz hervorragend lernen, wo noch Potenzial ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werkzeuge&quot;&gt;Werkzeuge&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Keine Übersicht ohne Tooldiskussion, klar. Wie kommunizieren wir seither?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gruppenchat-slack-eher-per-zufall&quot;&gt;Gruppenchat: Slack (eher per Zufall)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200326_slack.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für diverse Projekte mit Externen hatte die Digitale Agenda sich schon im Sommer 2019 einen kostenlosen Slack-Plan geklickt. Vorher gab es diversen Austausch im Verschwörhaus-Slack, der ist aber 1. durch den gemeinnützigen e.V. noch einmal in einer Sonderrolle, und 2. ist die Durchmischung von Arbeits- und Ehrenamtsslack vermutlich eher ungut. Erste Schritte waren also, &lt;em&gt;alle&lt;/em&gt; Beschäftigten von Z/DA in den eigenen Slack-Workspace zu holen und diverse neue Kanäle einzurichten:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#zda-daily&lt;/code&gt; ist der Guten-Morgen-Kanal: Wer mit der Arbeit anfängt, postet ein kurzes &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;:wave:&lt;/code&gt;-Winkeemoji mit den anstehenden Aufgaben des Tages, die sie/er sich vorgenommen hat. So bekommt man noch ein wenig Flurfunk mit, was derzeit so passiert. (Idee vom &lt;a href=&quot;https://www.br.de/extra/br-data/index.html&quot;&gt;Datenteam des Bayerischen Rundfunks&lt;/a&gt; geklaut)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#zda-anleitungen&lt;/code&gt; ist der Kanal für Screenshare-Anleitungsvideos für die gerade frisch eingeführten Workflows (dazu später mehr)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#zda-inbox&lt;/code&gt; als Hinweiskanal auf neue, digitalisierte Snailmail (dazu auch später mehr)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#zda-random&lt;/code&gt; als Ort für Giphys und Katzenvideos (Moral ist wichtig!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lektionen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nicht alle Workflows, die für Teamchat-Erfahrene intuitiv sind, sind das auch für EinsteigerInnen. Gerade der Punkt, möglichst weitgehend auf (Gruppen-)DMs zu verzichten und viel in öffentlichen Kanälen oder ggf. hierfür eingerichteten geschlossenen Kanälen zu kommunizieren, muss trainiert werden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kurze Videos zu Dingen wie Netzlaufwerke einbinden, Unterschriften im PDF-Reader einrichten und andere frische eingeführte Workflows eignen sich super. Für uns hat eine Aufnahme mittels &lt;a href=&quot;https://obsproject.com&quot;&gt;OBS Studio&lt;/a&gt; und Kompression durch &lt;a href=&quot;https://handbrake.fr&quot;&gt;Handbrake&lt;/a&gt; wunderbar funktioniert, um kleine 500kb-Videos schnell allen im Slack zugänglich zu machen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auch andere Einrichtungen stürzen sich jetzt auf Teamchat-Systeme wie Slack oder MS Teams. &lt;strong&gt;Hier gilt es unbedingt, mögliche Lock-in-Effekte mitzubedenken und entweder Gegenstrategien für Zeiten mit mehr Luft oder aber die passenden langfristigen Finanzmittel einzuplanen!&lt;/strong&gt; Ich schreibe das Fett, weil es unglaublich wichtig ist. Irgendwann ist das 10000-Nachrichten-Limit bei Slack erreicht, und alte Nachrichten sind nicht mehr auffindbar. Das heißt, dass Ergebnisse von Austausch auch in anderen Kanälen (Mail o.ä.) noch einmal festgehalten werden muss.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wer die Möglichkeit hat, ggf. ein eigenes &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Mattermost&quot;&gt;Mattermost&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;https://rocket.chat&quot;&gt;Rocket&lt;/a&gt; aufzusetzen und zu pflegen, soll sich auch diese Möglichkeit intensiv ansehen. Und sich dann bei mir melden für Erfahrungsaustausch. Bei &lt;a href=&quot;https://jugendhackt.org&quot;&gt;Jugend hackt&lt;/a&gt; wird seit einer Weile &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zulip&quot;&gt;Zulip&lt;/a&gt; als Freie Variante für die Kommunikation mit den Jugendlichen benutzt und ich bin recht zufrieden mit dem System.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;videokonferenz-erst-jitsi-jetzt-bigbluebutton&quot;&gt;Videokonferenz: Erst Jitsi, jetzt BigBlueButton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200326_bbb.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Frage war, wie wir gemeinsam weiterhin Besprechungen und Austausch ohne physische Kontakte durchführen. Auf Twitter werden gerade einige kommerzielle Produkte sehr gelobt – uns war aber wichtig, auch hier &lt;strong&gt;keine&lt;/strong&gt; Lock-In-Effekte einzuführen, sondern eine &lt;em&gt;Interimslösung&lt;/em&gt; herzustellen, mit der wir akut leben können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cave: Wir haben die Möglichkeit, im Verschwörhauskeller auf eigener Hardware und mit 10Gbit-Uplink ruckzuck eigene Testsysteme hochzuziehen. Die Nachvollziehbarkeit unserer Erfahrungen hängt also davon ab, ob man selber auch entweder physisch oder irgendwo bei einem Dienst geklickt auf die Schnelle Maschinen hochziehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Getestet haben wir nach und nach folgende Systeme:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://jitsi.org&quot;&gt;Jitsi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; basiert auf Freier Software und offen durchspezifizierten Protokollen wie &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Extensible_Messaging_and_Presence_Protocol#Peer-to-Peer-Sitzungen&quot;&gt;XMPP/Jingle&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol&quot;&gt;SIP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/WebRTC&quot;&gt;WebRTC&lt;/a&gt; und Co. Neben Videotelefonie und verschlüsselten &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Off-the-Record_Messaging&quot;&gt;OTR&lt;/a&gt;-Textnachrichten geht auch Screensharing einer vortragenden Person. Zuerst hatten wir die öffentliche Jitsi-Meet-Instanz ausprobiert – das scheiterte an den städtischen Firewallregeln. Deswegen musste eine Instanz unter eigener Kontrolle her.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Installation fielen ein paar Probleme mit IPv6 im Dual-Stack-Betrieb auf, sodass sehr lange verwirrung bestand, warum die Ausstellung von TLS-Zertifikaten bei Lets Encrypt nicht funktionieren wollte. Die Maintendenden sind aber &lt;a href=&quot;https://github.com/jitsi/jitsi-meet/issues/5000&quot;&gt;mittlerweile dran&lt;/a&gt;. Grundsätzlich scheint Jitsi auch recht freizügig mit der Datenrate bei Videos umzugehen; wir hatten immer wieder mal Aussetzer bei Leuten hinter schwachbrüstiger Anbindung. Das ist in jedem Fall kein Vergleich zu den derzeit hochgelobten proprietären Lösungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Whereby&lt;/strong&gt; ist eine von drei kommerzielle Lösung, die wir zum Testen einfach einmal ausprobiert haben – und die einzige davon (unter anderem das anderswo so hochgelobte Zoom), die durch die städtische Firewall kam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesen Zeiten zeigt sich wieder das Problem, dass so moderne Zahlweisen wie Kreditkarten (wie sie eben bei Onlinediensten üblich sind) nicht in das Raster kommunaler Zahlprozesse zu fallen scheinen. Wie nachhaltig die Buchung über private Kreditkarten und Auslagenerstattungen sind, ist unklar. Wir sind uns nicht sicher, ob das wirklich so ein absoluter Grundsatz ist, oder vielmehr eine Mentalitätsfrage – bei der Buchung im DB-Geschäftskundenportal scheinen kommunale Kreditkarten ja magisch auch möglich zu sein, habe ich gehört.&lt;br /&gt;
Zum Dienst selber gibt es wenig zu sagen. Streamt. Tut. Wir haben Dinge gelernt, was alles im Stadtnetz nicht geht (mehr dazu weiter unten).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuletzt testeten wir &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bigbluebutton.org&quot;&gt;BigBlueButton&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (kurz BBB. Die Seite ist oft überlastet, siehe auch &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/BigBlueButton&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;), ebenfalls freie Software, die ursprünglich aus dem E-Learning bzw. dem universitären Umfeld kommt. Hier kommen im Hintergrund ebenfalls WebRTC und Co. zum Einsatz – ein großer Unterschied ist, dass der ganze Telefoniepart im Hintergrund über &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/FreeSWITCH&quot;&gt;FreeSWITCH&lt;/a&gt; läuft. Theoretisch können hier recht einfach SIP-Trunks für die telefonische Einwahl zu Räumen einkonfiguriert werden. Bei uns scheiterte das bislang daran, dass wir die in der Ausrollung befindliche UC-Lösung der Stadt derzeit nicht von einem Stadtnetz-externen Verschwörhausserver als SIP-Registrar verwenden können, und für die Verifizierung eines bei kommerziellen Anbietern klickbaren neuen SIP-Trunk-Accounts brauchts eine postalische Bestätigung, weswegen wir das erst einmal verschoben haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von BBB bin ich persönlich sehr angetan. Screensharing funktioniert recht gut; als PräsentatorIn kann man aber auch eigene Slidedecks/PDF hochladen und auch live darin herumzeichnen. Man sieht hier sehr die Herkunft aus der Lehre; so sind z.B. auch Abstimmungen im Raum möglich, und mehrere PräsentatorInnen können gleichzeitig im Deck malen. Auch die Integration in verschiedenste Lernplattformen ist vorgesehen. Das Sharing mehrerer Screens gleichzeitig geht aber meines Wissens hier nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der von uns ausgerollten Installation bei uns kann jedeR einen BBB-Raum eröffnen, analog zur öffentlichen Instanz von Jitsi Meet. Die Software dafür haben &lt;a href=&quot;https://github.com/stadtulm/bbb-easy-join&quot;&gt;wir auf GitHub veröffentlicht&lt;/a&gt;. Wer den Raumnamen kennt, kann teilnehmen. BBB bietet aber verschiedenste Management-Varianten an, z.B. dass nur privilegierte User Räume einrichten können, Passwörter je User, etc pp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lektionen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nicht per Kreditkarte bezahlen zu können, ist schlichtweg ein Problem, das es zu lösen gilt. Mich persönlich interessieren die Probleme auf dem Weg dorthin nicht – ich will eine Lösung sehen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;BBB ist ein bislang sehr schick wirkendes Werkzeug, das wir in den kommenden Tagen in den Lasttest schicken werden. Spannend finde ich auch, dass die Teilnehmenden selber die Qualität des eigenen Videofeeds festlegen können.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wichtig ist bei der Einführung, den KollegInnen einen Crashkurs in Video-Telko-Etikette zu geben. Das heißt zum Beispiel, &lt;strong&gt;unbedingt&lt;/strong&gt; Headsets (oder allerallermindestens Kopfhörer) zu benutzen, die Mute-Funktion und Push-to-talk diszipliniert zu verwenden, mit dem Audiorouting der eigenen Geräte vertraut zu sein (z.B. Auswahl des richtigen Eingabegeräts), und &lt;strong&gt;wirklich vorher&lt;/strong&gt; das eigene Setup zu testen und &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; regelmäßig die ersten Minuten der Konferenz damit zu verbringen. &lt;a href=&quot;https://pad.medialepfade.net/moderation-remotemeetings&quot;&gt;mediale pfade haben eine Anleitung zusammengestellt&lt;/a&gt;, wie gute Videotelko-Etikette funktioniert. BBB hat hierfür z.B. eine Handhebe-Funktion für Meldungen zu Wortbeiträgen über die Status-Funktion. Die durch die Moderation zu erkennen ist aber noch nicht so sehr intuitiv und bedarf guter Aufmerksamkeit. Workarounds sind z.B. der Raumchat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An vielen Stellen hakte der Rollout an Portsperrungen, Zwangsproxy oder alten Browserversionen im städtischen (VPN-)Netz. In der Citrix-Umgebung der Stadt läuft z.B. derzeit noch ein Firefox 45.5.0esr, damit ist man schlicht aufgeschmissen. Auch für Chrome &lt;a href=&quot;https://support.google.com/chrome/a/answer/7380899&quot;&gt;müsste in einer Remote-Umgebung Citrix richtig konfiguriert werden&lt;/a&gt;. Für einen schnellen Test, ob im eigenen Netz WebRTC ordentlich tut, &lt;a href=&quot;https://test.webrtc.org&quot;&gt;lässt sich dieser Test nutzen&lt;/a&gt;. Nicht immer steckt hinter der IT-Sicherheit in Verwaltungsnetzen ein ernsthaftes &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Threat_model&quot;&gt;Threat model&lt;/a&gt;, sondern der Grundsatz „wir machen &lt;em&gt;außen&lt;/em&gt; erstmal alles zu und jede Abweichung davon ist böse und wenn dann eine Ausnahme, weil wir die Geräte und Dienste &lt;em&gt;innen&lt;/em&gt; als verwundbar ansehen“. Die Annahme geht natürlich nur solange gut, wie man &lt;a href=&quot;https://www.golem.de/news/shitrix-das-citrix-desaster-2001-146047.html&quot;&gt;den äußeren Schutzmaßnahmen vertrauen kann&lt;/a&gt; (i.a.W. gar nicht).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;dateiaustausch-und-co&quot;&gt;Dateiaustausch und Co&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier sind wir in der glücklichen Lage, TestnutzerInnen der städtischen &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/OwnCloud&quot;&gt;OwnCloud&lt;/a&gt; zu sein. Das heißt, dass wir gemeinsam Ordner teilen, Filedrops realisieren und auch auf den vielfach von uns genutzten Privatgeräten automatisch synchronisieren können (einige von uns &lt;em&gt;brauchen&lt;/em&gt; für die eigenen Aufgaben eine &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Z_shell&quot;&gt;zsh&lt;/a&gt; um arbeiten zu können, und das geht derzeit auf Stadtrechnern nicht). In der Owncloud läuft auch &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/OnlyOffice&quot;&gt;Onlyoffice&lt;/a&gt;, und das funktioniert derzeit alles sehr zufriedenstellend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ergänzend hat der &lt;a href=&quot;https://codefor.de&quot;&gt;Code-for-Germany&lt;/a&gt;-Einfluss aus dem Verschwörhaus dazu geführt, dass wir im Sachgebiet sehr intensiv &lt;a href=&quot;https://cryptpad.fr&quot;&gt;Cryptpads&lt;/a&gt; verwenden; genauer gesagt die &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Code&lt;/code&gt;-Variante, mit der sich Markdown samt Vorschau schreiben lässt. &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;Markdown&lt;/a&gt; ist intuitiv genug, dass es sich recht schnell bei den KollegInnen einführen ließ, und nur die komplizierteren Sachen bedürfen Hilfe (Klassiker ist der Zeilenumbruch mit zwei Leerzeilen).&lt;br /&gt;
Wir schreiben während Besprechungen schon länger gemeinsam die Protokolle im Markdown-Cryptpad; nach Besprechung und Protokoll-Kontrolle wird das &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.md&lt;/code&gt;-File exportiert und gemeinsam mit einem PDF im Laufwerk als &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;yyyy-mm-dd xyprotokoll&lt;/code&gt; abgelegt. (Das PDF wird entweder lokal mit &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Pandoc&quot;&gt;Pandoc&lt;/a&gt; erzeugt oder über die Druckfunktion exportiert oder mit einem beliebigen md-to-pdf-Konverter online „ausgedruckt“. Längerfristiges Ziel ist generell Dokumente in Markdown zu schreiben und einen eigenen Stadt-Ulm-Style für die LaTeX-Konvertierung nach PDF zu haben.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Standardmöglichkeit, remote ins Stadtnetz zu kommen, sind aber VPN und wenn gewollt Citrix Receiver. Hier war bislang unintuitiv, dass man &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; den Remotedesktop starten muss, um z.B. auf die Netzlaufwerke zugreifen zu können, sondern dass diese nach dem VPN-Start auch per kleinem Script eingehängt werden können. Bewährt hat sich dafür ein Skripte-Ordner in der OwnCloud, samt Screencasts mit Anleitungen, wie was auszuführen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für die Kommunikation mit einigen anderen Projektpartnern sind außerdem bereits seit einiger Zeit &lt;a href=&quot;https://www.bitrix24.de&quot;&gt;Bitrix24&lt;/a&gt; und kostenlose Trello-Boards im Einsatz. Zu Bitrix kann ich wenig sagen, weil ich es bislang kaum genutzt habe. Trello… ist halt Trello. In Zeiten, wo wir nicht mehr gemeinsam vor Post-Its sitzen können, ein gutes Werkzeug. &lt;a href=&quot;http://designswarm.com/blog/2019/06/the-cargo-cult-of-innovation-the-toxic-habits-of-corporate-innovation/&quot;&gt;Nein, Post-Its sind keine Marker für „Innovation™“&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lektionen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;OwnCloud ist gut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es lohnt sich sehr, mit IT- und UX-Brille Prozesse anzusehen und sich beschreiben zu lassen, wo Dinge brechen. Vielfach wurden Dinge lange als „ist halt so“ hingenommen, die sich mit wenig Aufwand scripten und stromlinienförmiger gestalten liessen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;abläufe-und-zwangsdigitalisierung&quot;&gt;Abläufe und Zwangsdigitalisierung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durch das weitgehende Remote-Arbeiten konnten wir die Gelegenheit am Schopfe greifen und weitere Prozesse betrachten, die bislang händisch funktionierten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-post-ist-da&quot;&gt;Die Post ist da&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zunächst möchte ich hervorheben, dass wir kein Fax haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir bekommen aber Post. Bislang landete die an mehreren Stellen: Im Vorzimmer des Oberbürgermeisters (Rathaus); im Büro des Leiters der Zentralstelle (Rathaus); im Briefkasten Hausnummer 7; im Briefkasten Hausnummer 9. Da das Rathaus jetzt für den Publikumsverkehr ohne Anmeldung geschlossen ist, wurde wenigstens der Rathaus-Teil vereinheitlicht: Post landet in der Botenmeisterei und kann uns gegen Dienstausweis-Vorlage durchs Fenster gegeben werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da die meisten EmpfängerInnen der Briefpost aber remote arbeiten, haben wir folgenden Workflow gebaut:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Die Bürobesetzung vom Dienst öffnet die Post und eingangsstempelt sie, sofern es sich um dienstliche und nicht nur persönlich zu öffnende Post handelt (siehe hierzu auch den heiteren Leitfaden &lt;a href=&quot;https://oerttel.net/data/documents/Verfuegungstechnik.pdf&quot;&gt;„Ein Brief geht ein – was nun?“&lt;/a&gt; von Burkhard Oerttel, insbesondere die praktische Übung auf Seite 9)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Post wird durch den Verschwörhausscanner gejagt. Dort ist ein Shortcut im Bedienfeld, der den Scan auf ein Netzlaufwerk lädt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dadurch wird a) das PDF per &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/WebDAV&quot;&gt;WebDAV&lt;/a&gt;-Anbindung in den Snailmail-Posteingangsordner der Owncloud geladen, und b) im &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;#zda-inbox&lt;/code&gt;-Slackkanal eine Nachricht durch den Scan-Bot ausgelöst, dass neue Post vorliegt. Per Emoji kann angezeigt werden, dass das Poststück bearbeitet wird/wurde. Sobald es halbwegs gut dokumentiert ist, kommt das Script auf Github :-x&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/20200326_scanbot.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rechnungen-und-dedigitalisierungsprozesse&quot;&gt;Rechnungen und Dedigitalisierungsprozesse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Viele der eingehenden Poststücke bei uns sind Rechnungen. Der Prozess bei der Stadt ist, dass Rechnungen auf Papier sachlich und rechnerisch richtig gestempelt werden, auf dem Stempel Kostenstelle/Innenauftrag/Sachkonto, Rechnungsbetrag und SachbearbeiterIn ausgefüllt werden, und das Papier dann ins Rathaus getragen wird. Irgendwo passieren dann magische Dinge mit Controlling und SAP, und am Ende geht das alles zur Kasse, die die Auszahlung vornimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hätten jetzt also Prozesse, wo Rechnungen digitalisiert werden (wenn sie nicht eh digital kommen), irgendwann werden sie dann nochmal ausgedruckt, um einen Stempel zu bekommen, und wie wir nach Ende unserer Prozessüberarbeitung herausgefunden haben, werden sie am Ende im Rathaus &lt;em&gt;nochmal&lt;/em&gt; gescannt, weil die Übertragung zur Kasse digital erfolgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil wir der Überzeugung sind, dass ein Digitalisierungs- oder Dedigitalisierungsprozess in der ganzen Prozesskette maximal ein einziges Mal stattfinden sollte, haben wir einfach den Stempel digitalisiert. Im PDF-Reader der Wahl wird der Stempel digital aufgedrückt, über die Formularbearbeitung die notwendigen Zahlen eingegeben, und der angenehme Nebeneffekt eines Convertibles ist, dass man darauf mit dem Stift auch unterschreiben kann. Das &lt;em&gt;muss&lt;/em&gt; ja auch hinreichend rechtsgültig wie die Kuli-Unterschrift sein – denn &lt;a href=&quot;https://twitter.com/einsweniger/status/1187343307875274758&quot;&gt;sonst wären ja sämtliche rechtsverbindlichen digitalen Prüfungsanmeldungssysteme an Universitäten&lt;/a&gt; überhaupt nicht zulässig ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechnungen laufen nun also ab dem Moment, wo sie bei uns ankommen, durch einen digitalen Prozess und werden nicht mehr auf Papier, sondern digital ins Rathaus geschickt – wo man nun einen Scan-Prozess einspart. Derzeit rollen wir noch einen Rechnungstracker aus wie wir ihn von Jugend hackt kennen – schlicht ein Spreadsheet, um den Status der Bearbeitung pro Dokument festzuhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Idealerweise würde so etwas natürlich in einem &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Dokumentenmanagement&quot;&gt;DMS&lt;/a&gt; mit digitaler Freigabe laufen. Hamwa aber noch nicht in der Breite ausgerollt bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lektionen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das läuft bislang sehr angenehm.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grundsatzfrage ist hier natürlich, ob sowas nicht generell als Dienst der Poststelle für alle nicht persönliche Post ausgerollt werden könnte. Siehe auch DMS-Rollout.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der offizielle Stadtdrucker kann das mit dem WebDAV-Scan nicht machen, weil er dafür ins Internet kommen können müsste, und das beisst sich mit dem ~Threat Model~ Vernagelungskonzept&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sonstige-erkenntnisse&quot;&gt;Sonstige Erkenntnisse&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Wenn man Outlook bzw. Exchange benutzt und Funktionspostfächer hat, macht das ggf. Probleme, wenn die nicht auch im Mobiltelefon-Client eingehängt sind&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wichtig auch: Abwesenheitshinweise in Exchange bei anderen setzen können, wenn diese ausfallen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Genauso automatische Antworten für Funktionspostfächer setzen können&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;und-zum-schluss-kommunikation-und-kultur-generell&quot;&gt;Und zum Schluss: Kommunikation und Kultur generell&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es zeigen sich gerade je nach Organisation sehr große Unterschiede, wie mit der Situation umgegangen wird. Die Bandbreite reicht von der Verkündung aktueller Entscheidungen (die sich aufgrund der Dynamik der Lage auch schnell ändern) bis hin zu einer umfangreichen Erklärung und Begründung der Entscheidungen. Ein schönes Beispiel ist aktuell &lt;a href=&quot;https://studierendenwerk-ulm.de/stw-intern/corona/&quot;&gt;das Studierendenwerk Ulm&lt;/a&gt;, das auch die „internen“ Informationen für die Beschäftigten sehr transparent der gesamten Öffentlichkeit zeigt. Hierzu kommt aber eventuell noch ein weiterer Post mit einem Wunschzettel, was Verwaltungen (oder ArbeitgeberInnen generell) bieten könnten und sollten :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hashtag-dankecivictech&quot;&gt;Hashtag DankeCivicTech&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ganzganzganz zum Schluss: Ich bin gerade &lt;strong&gt;sehr&lt;/strong&gt; froh über die Anbindung der Digitalen Agenda an die Civic-Tech-Szene über das Verschwörhaus. Das seit Mitte letzten Jahres laufende Fellowship-Programm, mit dem wir im Rahmen von &lt;a href=&quot;https://codefor.de&quot;&gt;Code for Germany&lt;/a&gt; entstandenen Ideen als Stadt weiter verfolgen, macht uns gerade als Stadt sehr viel handlungsfähiger beim schnellen Umsetzen von Notmaßnahmen. Unser längerfristiges Ziel war, sowohl solche Fellowships wie auch feste Stellen nicht nur für die Umsetzung von Förderprojekten, sondern eben auch für die vollkommen freie Umsetzung schrittweiser Verwaltungsdigitalisierung in Zukunft fest vorzuhalten. Gerade scheint eine gute Gelegenheit, den Nutzen solcher Konstrukte praktisch vorzuführen.&lt;/p&gt;</content><author><name>Stefan Kaufmann</name></author><summary type="html">(die</summary></entry></feed>